О производственных планах колхозов на 1934 год

Постановление Совета Народных Комиссаров Союза ССР и Центрального Комитета ВКП(б)

Председатель Совета Народных Комиссаров Союза ССР В.Молотов.

Секретарь Центрального Комитета ВКП(б) И.Сталин.

4 марта 1934 г.

Придавая особо важное значение годовым производственным планам колхозов, их своевременному составлению до начала весеннего сева, а также отмечая необходимость всемерного упрощения форм производственных планов колхозов, СНК Союза ССР и ЦК ВКП(б) постановляют:

1. Предложить областным (краевым) и районным партийным организациям окончить работу по составлению правлениями колхозов годовых производственных планов, их обсуждение и утверждение общими собраниями колхозников в следующие сроки:

а) По Северо-Кавказскому, Азово-Черноморскому, Саратовскому, Сталинградскому, Средне-Волжскому краям, ЦЧО, Украинской, Крымской, Закавказской, Узбекской, Туркменской, Таджикской, Кара-Калпакской и Киргизской республикам -- к 20 марта 1934 года.

б) По всем остальным краям, областям и республикам -- к 1 апреля 1934 года.

2. Утвердить представленную Наркомземом СССР типовую форму производственных планов колхозов (см. приложение).

Приложение.

Типовая форма производственного плана колхоза, принятая Наркомземом СССР.

I. Сев яровых культур.

1. Посеять в 1934 г. яровых культур всего . . . . га, в том числе:

пшеницы . . . . га

овса . . . . . . . . га

льна . . . . . . . . га

картофеля. . . га

овощей . . . . . га

свеклы. . . . . . га

хлопка . . . . . . га и т.д. (включить все яровые культуры).

2. Посев провести:

пшеницы в . . . дней

овса. . . . . . . . . «

льна. . . . . . . . . «

картофеля . . . «

овощей. . . . . . «

свеклы . . . . . . «

хлопка. . . . . . . « и т.д.

3. Приготовить семена для посева яровых . . . . (в центнерах по культурам).

4. Очистить семян . . . . центнеров.

5. Посеять сортовыми семенами:

пшеницы . . . . га

овса . . . . . . . . га

льна . . . . . . . . га и т.д. (перечислить все зерновые культуры, посев которых будет произведен сортовыми семенами).

6. Провести протравливание семян . . . . . центнеров.

II. Посев озимых и подъем зяби.

1. Посеять всего озимых . . . га, из них:

пшеницы . . . . га

ржи. . . . . . . . . га

2. Посеять сортовыми семенами . . . . . га, из них:

пшеницы . . . . га

ржи. . . . . . . . . га

3. Посеять озимых:

а) по чистым парам . . . . га

б) по занятым парам. . . .га

4. Поднять пары до . . . . . га (указать срок окончания подъема паров).

5. Окончить посев озимых . . . .

6. Вспахать под зябь . . . . га.

III. Уборка и молотьба.

1. Всего должно быть убрано . . . га в . . . дней, из них уборку провести:

озимых в . . . . . дней

яровых в . . . . . дней

картофеля. . . . дней

льна . . . . . . . . . дней и т.д. 2. Обмолот закончить в . . . дней.

3. Заскирдовать . . . . . га.

IV. Работа силами МТС.

1. Вспахать силами МТС . . . га.

Посеять силами МТС. . . . га.

Убрать уборочными машинами МТС . . . га.

Убрать комбайнами МТС . . . га.

Обмолотить молотилками МТС . . . . га.

V. Ремонт и приобретение сельскохозяйственных машин и орудий.

1. Отремонтировать плугов, сеялок, уборочных машин и т.д. . . . . . (указать количество) к . . . . . . (указать срок).

2. Купить плугов и другого инвентаря . . . . . .

3. Изготовить в своем хозяйстве . . . . . . . .

VI. Организация колхозников в бригады и закрепление тягловой силы за бригадами

1. Составить . . . . . бригад, из них на полеводство . . . . . . , животноводство . . . . . . , огородничество . . . . . . и т.д.

2. Установить следующее количество колхозников в бригадах (мужчин, женщин и подростков) с приложением поименного списка каждой бригады.

В первой бригаде . . мужчин . . женщин . . . подр. . . .

Во второй бригаде . . мужчин . . женщин . . . подр. . . .

3. Назначить колхозников по отраслям хозяйства (полеводство, животноводство, строительство, административно-управленческий аппарат) на периоды: весенних работ . . . челов., в том числе: муж. . . . . . . жен. . . . . . . подр. . . . . . . прополочных работ . . . челов., в том числе: муж. . . . . . . жен. . . . . . . подр. . . . . . . уборочных работ . . . челов., в том числе: муж. . . . . . . жен. . . . . . . подр. . . . . . . зимой работ . . . челов., в том числе: муж. . . . . . . жен. . . . . . . подр. . . . . . .

4. Выделить колхозников в отход по сезонам . . . . (летом, зимой).

5. Послать на курсы подготовки трактористов . . . счетоводов . . . бригадиров . . .

6. Установить количество трудодней в целом на выполнение всего объема работ в колхозах . . . В том числе по полеводству . . . животноводству . . . и т.д.

7. Распределить тягловую силу колхоза (лошади, волы) по бригадам: Первой бригаде . . лошадей . . волов. Второй бригаде . . лошадей . . волов.

VII. Мероприятия по повышению урожайности.

1. Получить урожай с га по каждому бригадному участку:

пшеницы . . . . (центнеров)

овса . . . . . . . . (центнеров)

картофеля. . . (центнеров)

льна . . . . . . . . (центнеров) и т.д.

2. Организовать производство чистосортных семян:

пшеницы . . . .

овса . . . . . . . . и т.д.

3. Вывести навоз под следующие культуры . . . . (указать под какие культуры и сколько).

4. Внести минеральных удобрений под следующие культуры . . . .

5. Провести борьбу с сорняками на . . . . . . га (полка, сжигание сорняков, лущение стерни).

6. Для колхозов, имеющих специализированное направление: льняное, плодоовощное, хлопковое, свекловичное, табачное и т.д. в план мероприятий по повышению урожайности обязательно включить мероприятия по повышению урожайности и обработке этих специальных культур примерно по следующей форме:

а) по садоводству -- весенняя и осенняя посадка, заготовка посадочного материала, уход за садами и ягодами;

б) по льну -- выбор лучших предшественников, прополка, теребление и первичная обработка, расстил, мочка, получение тресты, трепка;

в) по табаку -- выгонка рассады, пасынкование и вершкование, ломка, нанизка и сушка;

г) по свекле -- посев по глубокой пахоте, удобрение, проведение шаровки, прорывка, проверка, борьба с вредителями, своевременное проведение копки, очистки и возки;

д) по хлопку -- удобрения, своевременное проведение поливов, проведение работ по мотыжению, окучивание и прополка, своевременное проведение сбора и сдачи хлопка.

VIII. Размещение посевов 1934 г. и улучшение земель.

1. Закрепить участки за бригадами в полях севоооборота:

первой бригаде . . . . . . участок . . . . га

второй бригаде . . . . . . участок . . . . га

2. Раскорчевать . . . . га

3. Расчистить кустарников . . . га

4. Вспахать целины . . . га.

IX. Развитие животноводства. Поголовье.

1. Покрыть маток в 1934 г. . ., из них: лошадей . . . коров . . свиней . . . овец . . .

2. Получить приплод: телят . . поросят . . . . . . . . . . ягнят . . . . . . . . . . .

3. Вырастить из молодняка взрослого скота . . . . . . . . . . .

4. Купить . . . . . . . .

5. Продать обобществленного молодняка . . . . . . . . . . . Довести поголовье обобществленного стада на 1 января 1935 г. до . . . голов, из них: лошадей . . . коров . . . волов . . . свиней . . . овец . . . кроликов . . . птицы . . .

7. Выделить телок колхозникам . . . поросят . . . . . . . . . .

8. Покрыть маток колхозников производителями колхоза . . . . . .

Качественные показатели животноводства.

1. Добиться средне-годового удоя в размере . . . литров молока.

2. Добиться повышения живого веса откормочного скота на . . клгр., доведя вес одной головы (рогатого скота, свиньи и т.д.) до . . . клгр.

3. Добиться прироста живого веса молодняка на . . . . клгр.

4. Добиться настрига шерсти до . . клгр. на одну голову.

Обеспечение кормами. 1. Закрепить на весенний сев корма для рабочего скота . . . . . .

2. Накосить сена . . . . . .

3. Засилосовать . . . . . .

4. Заготовить корнеплодов . . . . . .

5. Оставить для скота соломы и половы . . . . . . . . . .

X. Работа кустарных предприятий колхоза.

1. Произвести продукции кустарных промыслов по каждому промыслу . .

2. Выделить для работы в кустарных промыслах колхоза . . . колхозников по сезонам.

XI. Строительство колхозов

1. Построить ... (назвать виды строительства) в . . . . (указать срок).

2. Выделить на строительство . . колхозников.

Новости

На КВЖД

БЭЙПИН, 28 февраля. (ТАСС). Из Харбина сообщают, что местная японская белогвардейская пресса почти не комментирует состоявшегося урегулирования вопроса о шести арестованных советских гражданах и назначении на их места новых советских представителей. Советской колонией освобождение арестованных встречено с подъемом. Деловые круги не скрывают своего удовлетворения урегулированием вопроса об освобождении арестованных, видя в этом шаг к ослаблению напряженности на Дальнем Востоке, которая серьезно сказывается на торговой жизни Харбина. Белогвардейские элементы недовольны и называют урегулирование конфликта «печальным фактом».

На КВЖД восстанавливается прежнее положение. Вновь назначенные лица работают нормально. Однако потерпевшие поражение японские советники типа Сато пытаются «отступать в организованном порядке» и кое-где еще пакостят. Так; в течение двух дней уволенный манчжурский заместитель по службе тяги Тань Си-фу, якобы гуляя, не сдавал ключей от кабинета.

Укрепление провинциального синьцзянского правительства

БАХТЫ. 3 марта. (Роста). По сообщению из Урумчи туда прибыли представители властей Алтайского округа для получения от провинциального правительства инструкций.

Явившаяся к дубаню Шеню, командующему войсками провинциального правительства, делегация от карашарских монгол предложила помощь для полной ликвидации войск Ма Чжу-ина.

За поддержку провинциального правительства решительно высказались также представители кочевых народностей северо-запада и центра Синьцзяна.

Ма Чжу-ин после отступления пытается защищать свои оборонительные позиции на Даванчинском перевале в 100 км к югу от Урумчи. В Турфанском и Карашарском районах дунганами выявлена мобилизация местного населения. Эта мобилизация однако не имела успеха, так как большинство коренного (уйгурского) населения этих районов уклоняется от мобилизации, не желая поддерживать дунган в их борьбе с провинциальным правительством.

Харбинские белогвардейцы присягают Пу-И

ХАБАРОВСК. 4 марта. (Роста). Передовица японской газеты «Харбинское время» (издается в Харбине на русском языке), посвященная коронации Пу И, заполнена излияниями верноподаннических чувств русских белогвардейцев. Газета пишет:

«Обращаем особенное внимание правительственных кругов на то, что среди искренних друзей Манчжурской империи находится большинство русских эмигрантов. Русские эмигранты -- это кадры, которые в любой момент готовы и могут принести исключительно большую пользу молодому государству».

Как сообщают из Харбина 2 марта, японо-манчжурскими кругами был дал ряд банкетов, посвященных коронации. На банкетах присутствовали все лидеры местных белогвардейских организаций в частности архиепископ Мелетий, генералы Кислицин, Вержбицкий, Бакшеев и др., которые выступали с приветствиями и клятвами преданности молодому государству.

Как на характерный факт, указывают, что на банкете для чиновников-манчжур, где присутствовало свыше 600 человек, было только около 20 человек «манчжур» (китайцев), остальные -- японцы и белогвардейцы.

Положение правительства Саито

ТОКИО, 4 марта. (ТАСС). По единодушной оценке японской печати и политических кругов отставка Хатояма упрочила позицию правительства Саито, договорившегося, по сведениям агентства Симбун Ренго, с Сейюкаем.

Сейюкай, указывает агентство Симбун Ренго, будет продолжать оказывать поддержку кабинету, в котором эта партия ныне представлена Такахаси (министр финансов) и Мицуци (министр железных дорог). Агентство Симбун Ренго подтверждает, что Саито назначен министром просвещения лишь временно. После окончания сессии парламента пост министра просвещения будет предоставлен сейюкаевцу.

«Иомиури» считает, что «правительство Саито осталось у власти не благодаря заслугам, а лишь в силу инерции, что не предвещает ничего хорошего для страны.

Фашистская организация «мейринкай» 3 марта устроила «массовый митинг» под лозунгом необходимости свержения правительства Саито, «не справляющегося с поставленными задачами».

Отклики на поездку в Швецию

ГЕЛЬСИНГФОРС, 3 марта. (ТАСС). Возвратившийся из поездки в Стокгольм мининдел Финляндии Хаксель уклонился от беседы с представителями печати. Однако, судя по сегодняшней передовой полуофициозной «Гельсингин саномат», руководящие финляндские круги недовольны результатами поездки Хакселя. Газета пишет:

«В нынешние богатые событиями годы, когда повсюду кипит, как в котле, обстановка может измениться в любой момент. Особенно сильно изменилось за последний год положение в бассейне Балтийского моря. Зная традиционную осторожность Швеции в этом вопросе, можно сказать, что дело не пошло дальше бесед».

Очередная провокация в Шанхае

ШАНХАЙ, 4 марта. (ТАСС). Вчера в Шанхае состоялась церемония в связи со второй годовщиной шанхайской интервенции. В торжестве приняли участие японский посланник в Китае Арисои и все видные представители японских военных, дипломатических и гражданских кругов. Во время церемонии в собравшихся была брошена бомба, которая однако не взорвалась. Бросивший бомбу скрылся.

Японские круги утверждают, что покушавшийся является корейским или японским революционером. Совершенно бесспорно, что японские власти самым широким образом используют вчерашнее покушение для того, чтобы усилить нажим на китайские власти и принудить их к репрессиям против корейских и японских революционеров. В то же время, как полагают, японцы потребуют усиления своего влияния в муниципальных делах и особенно в муниципальной полиции, включая увеличение процента японских полицейских офицеров.

Нанкин и внутренняя Монголия

ШАНХАЙ, 4 марта. (ТАСС). Китайские газеты сообщают о новой решении нанкинского правительства по делам Внутренней Монголии. Решение заключает в себе 8 основных пунктов следующего содержания: 1) установление автономной политической комиссии Внутренней Монголии, в обязанности которой входит разрешение всех политических проблем. Расходы на содержание комиссии покрываются нанкинским правительством; 2) нынешние организации монгольских знамен и лиг переименовываются в правительства знамен и лиг; 3) чахар реорганизуется в монгольскую лигу; 4) сохраняется прежняя власть знамен и лиг; 5) немедленно приостанавливается использование монгольских пастбищ под пашни; 6) сохраняется нынешняя система налогового обложения; 7) налоги взимаются с монгольского населения провинциальными и уездными властями, распределяются между правительствами лиг и провинциальными властями; 8) приостанавливается формирование уездной администрации на территории знамен и лиг.

Японские планы в Манчжурии

ТОКИО, 4 марта. (ТАСС). В газете «Джапан таймс» опубликована статья министра колоний Нагаи об «использовании огромных естественных богатств Манчжурии». Нагаи утверждает, что «манчжурские крестьяне сами не в состоянии обработать все годные для сельского хозяйства земли в Манчжурии и Манчжоу Го и что нужно для этой цепи привлечь не только японский капитал, но и труд японцев».

Перечисляя горные богатства Манчжурии, Нагаи пишет, что «эти неисчерпаемые естественные богатства ждут прихода японских промышленников, которые могут организовать их эксплуатацию, предоставив помощь капиталом, техникой и трудом».

Разумеется, указывает Нагаи, Манчжоу Го, будет приветствовать вложение иностранных капиталов, поскольку оно обязалось придерживаться принципа «открытых дверей и равных возможностей».

«Однако, -- продолжает Нагаи, -- необходимо твердо помнить, что одной лишь Японии принадлежит право руководить и инвестировать капиталы в особые предприятия, которые в соответствии с японо-манчжурским протоколом нуждаются в совместном японо-манчжурском руководстве»

Нагаи считает, что экономическое развитие Манчжоу Го в основном должно проводиться под руководством ЮМЖД, тем более, что эта дорога уже в настоящее время на ряду с транспортом руководит промышленностью, связанной с обороной Манчжоу Го, а также и «такими ключевыми отраслями промышленности, как например горной, производством газа, электричества и т.д.».

В заключение Нагаи призывает японских финансистов отнестись сочувственно в предстоящим займам ЮМЖД которые необходимы для осуществления японских экономических планов в Манчжурии.

ТОКИО, 4 марта. (ТАСС). Как уже сообщалось, вчера в Токио подписано предварительное соглашение между представителем «французского общества экономической экспансии» дъОливье и представителями ЮМЖД. Завтра дъОливье выезжает из Токио в Париж для представления соглашения на утверждение Французской экономической ассоциации.

Международное обозрение. После ухода Тирреля

Уход с поста английского посла в Париже Вильяма Тирреля прошел сравнительно незаметно, хотя с Тиррелем сходит с исторической сцены представитель целой эпохи внешней политики империалистских держав. Вместе с Гардингом и Никольсоном он принадлежал к той группе английских дипломатов, которая выдвинулась в момент обострения англо-германских отношений. Когда после ослабления царской России в результате войны с Японией английский империализм перестал бояться русского соперничества в Азии, когда удалось добиться компромисса с Францией насчет северо-африканских дел и Англия начала систематическую борьбу против германского империализма, как главного своего конкурента, эта группа повела в английском министерстве иностранных дел и на разных дипломатических постах политику окружения Германии: сэр Эдуард Грей, министр иностранных дел Англии в решающие годы перед войною, был скорее представителем, чем руководителем этой группы. Она была близко связана с начальником штаба сэром Генри Вильсоном и руководителем флота Фишером. Она была связана с наиболее агрессивными представителями английского капитализма и в первую очередь с представителями металлургической промышленности. Некоторые английские историки пытаются, теперь; представить дело так, что никакой политики окружения не было, что английская дипломатия решала только конкретные задачи дня, которые в результате и привели к окружению Германии. Такое мнение означает полную недооценку английской дипломатии. При всем своем эмпиризме она умеет схватить основную задачу данной исторической ситуации и умеет ее решать систематически и настойчиво.

Как вдохновители политики окружения Германии, так и руководители борьбы германского империализма за «место под солнцем, как известно, далеко не в восторге от результатов своей деятельности. Представители германского империализма после войны делали все, чтобы доказать отсутствие своей вины в возникновении войны. Никольсон уже во время войны испугался ее последствий и был защитником политики компромисса. Сер Вильям остался на старых позициях и, став послом в Париже, был и после войны ярым поборником сохранения англо-французской антанты. Французская империалистская печать с Пертинаксом во главе недаром посвящает его уходу прочувствованные строки. Этот уход английская печать объясняет престарелым возрастом Тирреля.

Но не подлежит сомнению, что уход Тирреля вызван другими причинами. На это указывают намеки «Таймс», что лучше было бы убрать некоторых молодых еще представителей министерства иностранных дел и оставить некоторых старых. Причины надо искать в несогласии старого защитника англо-французской антанты с политикой проводимой английским правительством по отношению к восстановлению германского империализма. Вряд ли Тир-рель мог настойчиво защищать перед Францией английскую политику, формально балансирующую между Францией и Германией, а на деле помогшую Германии освободиться от репараций и теперь помогающую ей довооружиться. Ведя такую политику, английский империализм наверно не очень-то хорошо себя чувствует, и мы видим у него время от времени вспышки, показывающие борьбу течений среди английского господствующего класса. Достаточно указать на выступления бывшего консервативного министра иностранных дел Остина Чемберлена, заявляющего, что не надо соглашаться на ревизию Версальского договора, или выступление военного министра Гейльшэма, угрожающего Германии войною. И в данный момент, когда английская дипломатия поддерживает германские стремления к довооружению, она очень боится создания мощного германского воздушного флота. Мы не знаем, насколько правдиво утверждение известного реакционного английского журналиста Авгура, который сообщает, что Иден имел задачей самым серьезным образом предостеречь Германию от воздушных вооружений.

Наверное сравнение миссии Идена с миссией лорда Эльдена в 1912 году, сделанное Авгуром, не соответствует действительности. Но то, что английский империализм смотрит на германские требования о до-вооружении одним смеющимся и одним плачущим глазом, не подлежит сомнению. Английские реакционеры наверное бы хотели создать в лице вооруженной Германии империалистский кулак против СССР, но одновременно они боятся, что при неразберихе, царствующей теперь в империалистском мире, этот кулак может и на них обрушиться. В том же самом противоречивом положении находится английский империализм и по отношению к японскому. Недаром только на-днях писала «Арми Неви энд Эйр Форс Газет», что Англии, с одной стороны, приходится вести торговую войну с Японией, войну, которая может привести к общему обострению отношений обеих держав, а с другой стороны, добиваться японской дружбы.

Сэр Вильям Тиррель наверно обвинял английскую дипломатию в непоследовательности. Он не знал закона неравномерного развития капитализма, который, обостряясь в период загнивания империализма, создал войну всех против всех. Но, несмотря на историческую качку, которой подвержен корабль английского империализма, он находит себе свой путь. Английский империализм не перестал быть организатором контрреволюционных сил во всем мире.

По Советскому Союзу

Южная металлургия

Впервые за все время своего существования объединение «Сталь» успешно выполнило месячную программу, дав в феврале 401.688 тонн чугуна и 267.342 тонны стали.

Домны Магнитогорска

Доменный цех Магнитогорского завода в феврале впервые перевыполнил план. При месячном задании в 81 тыс. тонн чугуна доменщики выдали 81.411 тони. 28 февраля домна №4 дала рекордную плавку -- 1.345,6 тонны чугуна. Месячный план ею выполнен на 103.4 проц. Это говорит о полном освоении новой домны.

Уголь

Превысили месячную программу КИЗЕЛУГОЛЬ, ВОСТСИБУГОЛЬ и СРЕД-АЗУГОЛЬ.

ДОНБАСС вплотную подошел к выполнению февральского задания. Добыто 4.543.169 тонн угля -- 99,8 проц.

По трестам НКТП февральская добыча выше уровни февраля прошлого года на 31,9 проц.

Паровозы и вагоны

В феврале все паровозостроительные заводы, за исключением Луганского, успешно выполнили месячную программу. Выпушено 93 паровоза -- на 19 больше, чем в том же месяце прошлого года.

За два месяца -- январь и февраль -- железные дороги получили 185 новых паровозов, в том числе 25 «ФД».

Вагонные заводы в феврале выпустили рекордное количество грузовых вагонов, перевыполнив план. Сдано 1.826 грузовых вагонов вместо 1.722 по заданию.

Пароход «Смоленск» идет на помощь челюскинцам. Летчики готовят самолеты

ХАБАРОВСК. 3 марта. (Роста) Пароход «Смоленск», вышедший на помощь челюскинцам, сообщает в радиограмме от 2 марта следующее:

«В 3 часа по московскому времени идем Сангарским проливом. Летный состав экспедиции использует солнечный день для подготовки самолетов к предстоящим операциям».

Новые педагогические институты в ЦЧО

Принято 400 человек

ВОРОНЕЖ. 4 марта. (Роста). В Воронеже. Курске Орле и Тамбове открыты новые двухгодичные педагогические институты, которые будут готовить преподавателей для школ-семилеток. В новые институты принято около 400 человек. Занятия во всех институтах начинаются в ближайшие дни.

Лучше заграничных

Советские масляные сепараторы

СВЕРДЛОВСК, 4 марта. (По телегр. от соб. корр.). Первомайский машиностроительный завод им. Дзержинского освоил производство сепараторов для очистки трансформаторного масла. До сих пор советские электростанции пользовались импортными сепараторами.

Машины испытаны и по качеству значительно превосходят сепараторы мировой фирмы де-Лаваль. Советский масляный сепаратор имеет производительность в 1.400-2.000 литров в час, тогда как производительность заграничного сепаратора не превышает 700 литров.

Ударники завода дали обязательство выпустить в этом году 200 сепараторов, что сэкономит советскому государству около миллиона золотых рублей.

Из Средне-Колымска в Якутию на лыжах

2.500 километров по тундре и глухой тайге

ЯКУТСК. 4 марта. (Роста). Начальник гидро изыскательной партии на Колыме т. Ворсин предпринял лыжный переход из Средне-Колымска по маршруту Верхоянск-Якутск. На пути лыжника, лежат глухая тайга, тундра, озера и горные хребты. Редкая населенность, отсутствие дорог и каких-либо указаний направления делают путешествие не только трудным, но и опасным.

При температуре ниже 50 градусов т. Ворсин за 33 дня покрыл расстояние около 2.500 км и уже прошел Верхоянск. Короткий полярный день заставлял двигаться ночью. Из-за темноты и пурги он несколько раз терял направление, блуждал, пройдя таким образом лишних несколько сот километров.

Зверобойный промысел в горле Белого моря

Добыто 6.000 гренландских тюленей

АРХАНГЕЛЬСК, 4 марта. (Роста). Семь дней назад флотилия Севморзверпрома начала зверобойную кампанию в горле Белого моря. Разведывательные самолеты флотилии обнаружили массовые лежки гренландского тюленя. Благодаря помощи самолетов флотилия добыла свыше 6.000 тюленей, из которых половина -- высококачественные экземпляры -- белки.

Открылась V сессия КрымЦИК

СИМФЕРОПОЛЬ, 4 марта. (По телегр. от наш. Корр.). Сегодня вечером начала работу V сессия КрымЦИК. Сессию открыл председатель КрымЦИК тов. Тархан.

Сессия заслушала доклад председателя Совнаркома т. Самединова о народнохозяйственном плане 1934. г.

«Красная шапочка»

Месторождение бокситов в Надеждинском районе

СВЕРДЛОВСК, 4 марта. (По телеф. от соб. корр.). «Красная шапочка» -- название месторождения бокситов, открыто группой молодых советских геологов в Надеждинском районе (Северный Урал) около села Петропавловска.

Бокситы месторождения «Красная шапочка» по своему составу приближаются к лучшим французским бокситам и находят применение не только в алюминиевой, но и в абразивной цементной, химической и: других отраслях промышленности.

В прошлом году геологические запасы «Красной шапочки» определялись цифрой около 5 млн. тонн. Геологической съемкой 1933 г. в 5 в 15 км от «Красной шапочки» обнаружено два новых месторождения бокситов того же типа. Есть основание думать, что все эти месторождения являются отдельными частями одного месторождения, по мощности не имеющего себе равных в Союзе.

Бокситовые залежи найдены проф. Молдованцевым и в соседней с Надежинским Ивдельском районе.

Щугор-Ухта, Усы-Воркута

Новые дороги к промыслам Печоры

АРХАНГЕЛЬСК, 4 марта. (По телегр. от наш. корр.) Печорский край, как и вся Коми-область, славился еще несколько лет назад своим бездорожьем. Постройка нефтяных промыслов, закладка угольных шахт, образование Ухто-Печорского треста, -- все это вызвало необходимость сооружения обширной сети шоссейных дорог и железнодорожных путей.

К навигации откроется новый полярный 65-километровый железнодорожный путь от Усы до рудников Воркуты. Ухто-Печорский трест приступил к строительству второго автомобильного шоссе Щугор-Ухта. Длина нового пути -- 250 километров.

Директор Варшавской филармонии о музыкальной культуре Украины

КИЕВ. 3 марта. (ТАСС). В беседе с представителями печати директор Варшавской филармонии проф. Г. Фительберг перед отъездом за границу сказал:

-- На Украине я встретил огромный размах творческой музыкальной работы. Меня поразило широчайшее массовое музыкальное воспитание. Я в восторге от постановки работ киевских музыкальных учебных заведений. Даже детский ансамбль поражает своим мастерством и высокохудожественным исполнением. Нигде на Западе не встречал я такого живейшего интереса к музыке, как здесь. Я буду счастлив, если мой приезд послужит дальнейшему культурному сближению наших стран, и с радостью беру на себя почетную миссию крепить культурную связь между музыкальными кругами СССР и Польши.

Героическая эпопея челюскинцев

Французские отклики

ПАРИЖ, 4 марта. (ТАСС). Героическая эпопея челюскинцев привлекает пристальное внимание французской общественности и печати. Сегодня «Тан» поместила обширную статью, в которой подробно описывается рейд «Челюскина», обстоятельства путешествия и состав участников. Газета отмечает заслуги «лучшего специалиста полярного плавания капитана Воронина», а также научную славу Шмидта. Описывая катастрофу, «Тан» заявляет:

«Благодаря хладнокровию начальника экспедиции и капитана Воронина и благодаря внушаемому ими доверию в лагере не было никакой паники. Моральное состояние экипажа отличное. На следует забывать, что состав этой экспедиции тот же самый, который в течение второго полярного года -- 1932-1933 г. -- выполнил великолепную экспедицию на «Сибирякове». Впервые в истории Арктики этому ледоколу удалось совершить переход из Белого моря в Тихий океан в одно плавание без зимовки, несмотря на непрерывные трудности, ледокол покрыл огромное расстояние от Архангельска до Петропавловска меньше чем в 3 месяца. Воронин и Шмидт одержали таким образом победу, которой не могли добиться Нордэншеньд, Вильницкий и Амундсен».

Меры по оказанию помощи

НЬЮ-ЙОРК, 4 марта. (ТАСС). Агентство «Ассошиэйтед Пресс» сообщает из Нома (Аляска), что торговая палата Северо-Западной Аляски выразила желание послать местных летчиков для оказания помощи челюскинцам. Палата поручила своему представителю в Вашингтоне уведомить об этом полпреда СССР. Представители палаты при этом заявляют, что жители Нома не забыли о помощи, оказанной в 1929 году Советским Союзом при попытках спасти американского пилота Эйельсона.

Американский полярный исследователь о челюскинцах

НЬЮ-ЙОРК. 2 марта. (ТАСС). Полярный исследователь Стеффенсон, который в настоящее время является техническим советником «Панамеракен эйруэйс», в беседе с представителями печати заявил, что положение челюскинцев будет очень опасным лишь в случае дрейфа полярного поля, на котором они находятся, к югу -- к Беринговому заливу. По его словам, более вероятен дрейф в противоположную сторону. Во всяком случае дрейф в сторону Берингова залива вряд ли может произойти до начала лета, так что есть много времени для спасения челюскинцев. Стеффенсон подчеркнул содействие Советского Союза в розысках американского летчика Эйельсона и заявил что он очень хотел бы принять участие в спасательных операциях. Стеффенсон выразил восхищение научными работами, проводящимися Советским Союзом в Арктике.

Обострение итало-германских отношений

РИМ. 3 марта (ТАСС). Газеты весьма резко выступают против Германии, заявляя, что в австрийском вопросе германская политика фактически направлена против Италии.

«Корьере делла сера» пишет в передовой, что комментарии некоторых германских газет напоминают комментарии «худших италофобских органов Праги и Белграда».

«Реджиме фашиста» крайне резко отзывается о ряде политических мероприятий германского фашизма в трудовой и правовой областях. В частности «Реджиме фашиста» высмеивает закон о стерилизации. Указывая, что Италия не намерена вмешиваться во внутренние дела Германии газета продолжает:

«Однако позиция Италии меняется, когда германский национал-социализм начинает вести роковую для европейского мира политику и когда к тому же он имеет дерзость учить Италию политической прямоте, о чем и говорит болтовня германской печати в последнее время. Эта попытка, мягко выражаясь, просто жалка».

Газета высказывает надежду, что

«В Германии поймут, что ссора с итальянским фашизмом является чрезвычайно опасной вещью».

Международные новости

ЛОНДОН, 3 марта, (ТАСС), В Лондоне сейчас слушается уголовное дело, возбужденное женой белоэмигранта князя Юсупова в связи с демонстрацией фильма, в котором изображается убийство Распутина и в котором истица усмотрела оскорбительные для себя подробности. В числе свидетелей командор Оливер Локкел Лэмпсон, известный своими антисоветскими выступлениями в палате общин. Локкер Лэмпсон рассказал на суде о своем пребывании в Петербурге накануне свержения царизма и в начале революции. При этом он заявил, что после революции он участвовал в заговоре, имевшем целью организовать бегство Николая II и его семьи за границу. Тем самым Локкер Лэмпсон признал, что, будучи официальным представителем британских военных властей (он прибыл в Россию в качестве начальника, британского бронеотряда), он принимал прямое участие в происках контрреволюции.

Грандиозная демонстрация лондонских рабочих

ЛОНДОН. 4 марта. Сегодня в связи с голодным походом в Трафальгарском сквере состоялась демонстрация 50.000 рабочих. С речами выступили представитель компартии Галлахер, председатель всеанглийского комитета безработных Ганнингтон и активисты голодного похода. Попытка полиции спровоцировать демонстрантов, благодаря их исключительной дисциплинированности не удалась. Были проведены сборы средств в пользу участников голодного похода. Собрано около 100 ф. стерлингов.

Борьба вокруг балканского пакта

АФИНЫ, 1 марта. (ТАСС). Уже в течение четырех дней в Афинах под председательством греческого премьера Палдариса происходит конференция лидеров греческих буржуазных партий по поводу балканского пакта. Печать очень мало сообщает о содержании прений на конференции. Оппозиционные партии попрежнему резко критикуют пакт. Сегодня опубликована большая речь Венизелоса с критикой пакта. Венизелос заявил, что балканский пакт может вовлечь Грецию в войну против Италии, ибо согласно пакту Греция берет на себя обязательство оказать Югославии военную помощь в случае, если она подвергнется нападению со стороны Албании. Венизелос требует, чтобы Греция сделала декларацию о своем отказе от военных действий по отношению к Италии, аналогичную турецкой декларации по отношению к СССР.

СТАМБУЛ. 1 марта, (ТАСС). Выступление Венизелоса против балканского пакта, вызвало резкое осуждение всей турецкой печати. Особенное возмущение вьзвала ссылка Венизелоса на якобы имеющееся секретное дополнение пакта.

Газета «Вакыт» приводит заявление Венизелоса о том, что Теффик Рюштюбей по инициативе СССР заставил остальных трех министров подписать секретный документ, по которому в случае советско-румынского конфликта Турция освобождается от обязанности интервенции в пользу Румынии. Газета считает это заявление бессмысленным. Балканский пакт, по словам галеты, относится только к общим границам балканских стран и ни в коей мере не касается советско-румынских границ и бессарабского вопроса точно так же, как и границ Югославии с Италией и Венгрией.

Заявлении Венизелоса о том, что в виду недовольства балканским пактом со стороны Италии и Англии Греция должна отказаться от своей подписи на пакте, вызвало резкую отповедь «Джум хуриэт», обвиняя Венизелоса в том, что он является орудием великих держав, играя роль Иуды в вопросе жизни и смерти балканских государств.

Фашизация австрийских профсоюзов

ВЕНА, 3 марта (ТАСС). Совет министров вынес решение о том, что все доныне существовавшие профсоюзы ликвидируются, а рабочие и служащие обвиняются в единой «профсоюзной» организации. В новую «профсоюзную» организацию будут приниматься лишь лица, «патриотически настроенные», и «противники классовой борьбы». Руководители «профсоюзной» организации будут назначаться правительством и подчиняться его контролю.

Новое испанское правительство

ПАРИЖ, 3 марта. (ТАСС). Правительственный кризис в Испании, несмотря на отставку всего кабинета в целом, фактически привел лишь к замене двух менее правых министров-радикалов (Мартинес Барриоса и Лара) двумя более правыми радикалами. Именно эти два члена кабинета возбуждали особое недовольство среди правых депутатов парламента своими «левыми» выступлениями Правые фракции парламента в последнее время все чаще выражали свое недовольство тем, что правительство Леруса не проявляет достаточной решительности и энергии в ликвидации республиканского законодательства и в первую очередь закона об аграрной реформе, законов о труде и т.п., что правительство, опасаясь новой волны стачек протеста, медлило с объявлением амнистии осужденным монархистам (в том числе генералу Сайхурхо) и реакционерам-эмигрантам.

Поддерживавший до сих пор правительство Леруса лидер агро-фашистской «аксион популар» Хиль Роблес публично выступил с заявлением. «Мы вовсе не хотим, погибнуть под развалинами здания, которое разрушается на наших глазах. Наш час настал, подчеркивал Роблес. Еще немного и будет поздно». Отсюда слухи о предстоящем вхождении в состав правительства Хиля Роблеса, Мартинеса де-Веласко (лидер аграриев) и Камбо (лидер реакционной каталонской лиги). Если эти слухи не оправдались и в состав нового кабинета Леруса вновь вошел -- да и то лишь в качестве «наблюдателя» -- только представитель аграриев Хозе-Мария Сид, то причину этого следует искать лишь в том взрыве негодования, которое охватило рабочий класс Испании, когда распространились сообщения о возможности создания правоцентристского правительства.

Несмотря на то, что Роблес на случай восстания рекомендовал действовать «методами Дольфуса», партия Леруса не решилась пойти на открытую коалицию с правыми и ограничилась лишь частичными переменами в составе правительства, заменив одних радикалов другими. На какие при этом новые уступки правым группам пошло правительство Леруса и какими новыми обязательствами оно себя связало, станет ясно в ближайшем будущем.

Луцкий процесс

ВАРШАВА, 3 марта. (ТАСС). Луцкий процесс против 57 человек по обвинению в принадлежности к КПЗУ (коммунистическая партия Западной Украины) продолжается. Процесс происходит в напряженной атмосфере, ибо только теперь, после трехлетнего тюремного заключения, подсудимые узники прогремевшего в свое время на весь мир луцкого застенка получили возможность открыто заявить о тех средневековых методах ведения следствия и о тех пытках, которым они во время следствия подвергались.

Первые попытки печати давать широкие отчеты о Луцком процессе были пресечены цензурой. Но даже подцензурные отчеты, появляющиеся в ежедневной печати, рисуют картину исключительно тяжелой атмосферы, царящей в зале суда. Всякий раз, как подсудимые начинают говорить о своих переживаниях и действиях луцкой политической полиции, их лишают слова, приговаривая к строгой изоляции. Печать отметила несколько случаев массовых солидарных демонстраций всех подсудимых. Эти демонстрации повторяются в течение всего процесса.

Появление вчера в зале суда в качестве свидетеля особенно прославившегося своими палаческими действиями полицейского Ткачука вызвало взрыв возмущения на скамьях подсудимых. Когда председатель заявил о наказании нескольких подсудимых за демонстрацию строгой изоляцией, остальные подсудимые встали с мест и заявили, что они полностью присоединяются к выступлениям наказанных товарищей.

Во время допроса Ткачука защитниками атмосфера особенно накаляется. Адвокаты задают свидетелю вопросы о применении им пыток во время допроса. Председатель отклоняет ряд вопросов, задаваемых адвокатами. Процесс затянется еще надолго. Суд заслушал 30 свидетелей. Остается еще допросить 100 свидетелей.

Стачка бельгийских текстильщиков

В Вервье (Бельгия) бастуют 15 тысяч текстильщиков. Забастовка текстильных рабочих фактически тянется с некоторыми перерывами с июня 1933 г.

30 июня руководство текстильного синдиката в Вервье выкинуло из предприятия 42 рабочих, достигших 65-летнего возраста. В виде протеста против этого забастовало 900 рабочих и работниц этой фирмы. Стачка продолжалась вплоть до 5 октября, пока сопротивление рабочих не было сломлено, главным образом благодаря изменнической тактике желтого профсоюза.

Союз текстильных предпринимателей решил использовать эту частичную победу -- снизить на 20 проц. зарплату рабочих и ухудшить условия труда. 20 октября предприниматели объявили о том, что они расторгают соглашение, заключенное с союзом текстильных рабочих еще в 1919 г. Это соглашение фиксировало 8-часовой рабочий день, размеры зарплаты, ученичество, размеры премий, условия ночного труда и т.д.

Рабочие с возмущенней отвергли эту попытку их закабаления. На устроенном референдуме (голосовании) рабочие, несмотря на то, что многие члены их семейств уже являются безработными, в громадном своем большинстве высказались за немедленную забастовку.

Забастовщики ведут себя очень мужественно. Они настроены непримиримо, несмотря на то, что профсоюз всячески добивается компромисса с предпринимателями. Коммунистическая партия распространяет среди стачечников специальный забастовочный бюллетень. (Соб. инф.).

Убийство польского коммуниста

ВАРШАВА, 3 марта. (ТАСС). Вечерняя газета «Добрый вечур» сообщает, что вчера ночью был убит на Хмельной улице несколькими выстрелами из револьвера Генрих Яблонский, которого газета называет «известным коммунистическим деятелем».

Под гнетом нищеты

Яркий пример ужасающих условий, существующих в туземных поселках Южной Африки, представляет собой селение Бенони, где живут индийские переселенцы. Коммунистическая газета «Умзебенци» (Южно-африканский рабочий) пишет:

«В этом селении большой процент детской смертности. Лишь небольшое число новорожденных доживает до годовалого возраста. Большинство детей, не достигнув года, умирает от болезней, которые вполне можно было предотвратить. Эти ужасающие условия, среди которых живет большинство туземцев, являются результатом нищеты, скученности и невежества».

Газета описывает и другой поселок, населенный неграми племени Банту. Среди населения, по словам газеты, большинство туземцев -- безземельное. Их гнетут невероятно высокие налоги, им не разрешают выполнять квалифицированную работу, которая является привилегией белых. Бесплатного обучения для них не существует.

Правительство заинтересовано в том, чтобы оставлять туземцев в невежестве: это облегчает эксплоатацию туземцев, как дешевую рабочую силу на плантациях. В то время как дети белых обучаются бесплатно, туземцы должны вносить плату за обучение своих детей. Туземцам запрещается посещать так наз. «общественные» библиотеки и прочие бесплатные общеобразовательные учреждения. (Соб. инф.).

США и Филиппины

ВАШИНГТОН, 8 марта. (ТАСС). Рузвельт в послании к конгрессу (парламенту) предлагает изменить законопроект о предоставлении независимости Филиппинам. Как указывает Рузвельт, законопроект должен предусматривать, что после предоставления независимости США откажутся от своих военных баз на Филиппинах, но сохранят свои военно-морские базы. Рузвельт рекомендует продлить, срок, в течение которого филиппинский сенат должен утвердить законопроект для того, чтобы он вошел в силу. (Принятый американским конгрессом прежний законопроект о Филиппинах не вошел в силу, ибо был отклонен филиппинским сенатом).

Застой в мировой торговле

«Кельнише цейтунг» приводит последние данные Статистического управления Германии о положении мировой торговли за IV квартал 1933 г.

Не только в течение последнего квартала, но и в целом мировой оборот 1933 г. был ниже, чем в прошлом году. Если отвлечься от изменений цен, то объем мирового товарооборота несколько увеличился, как видно из следующих данных:

Объем мирового товарооборота увеличился за III квартал, но за IV квартал снизился до размеров IV квартала 1932 г. Важнее однако, что по стоимости мировая торговля резко падает. Это является ярким показателем того, что покупательная способность мирового рынка не выросла и что дальнейшие перспективы мировой торговли неблагоприятны.

[Из заграничной прессы]

«Блестящая опера»

Английская газета об опере Шостаковича

«Манчестер гардиан», оценивая театральный сезон в Москве, особое внимание уделяет опере Шостаковича -- «Катерина Измайлова». Газета пишет:

«Первая половина московского театрального сезона была отмечена новой блестящей оперой Шостаковича... «Катерина Измайлова» широко расценивается, как лучшая русская опера, созданная за годы революции. Композитор в этой опере одним прыжком пришел в показу высокого уровня зрелого мастерства.

Взяв за основу, для своей оперы повесть Лескова «Леди Макбет Мценского уезда», Шостакович создал музыкальное произведение, сильно впечатляющее, драматическое, с оттенком гротеска и насмешки, сочетающееся с эпизодами большого музыкального очарования. Хотя музыка оригинальна и своеобразна, в ней нет дисгармонии. Как мрачный характер сюжета, так и стиль музыкального письма композитора наводят на мысль о самом драматическом русском композиторе -- Мусогорском». (Соб. инф.).

Полет испанского летчика в стратосферу

Известный испанский воздухоплаватель полковник Херера готовится к полету в стратосферу. Им построен стратостат объемом в 24 тыс. кубометров. Он рассчитывает достигнуть высоты в 20 км. Полет должен состояться в ближайшее время. («Курьер поранны»).

Закон против ирландских фашистов

Правительство Ирландской республики провело через парламент закон, ограничивающий деятельность политических организаций, враждебных правительству. Закон направлен в первую очередь против организации «голубых рубашек», являющихся сторонниками примирения с Англией. Эта организация, руководимая генералом О’Деффи, носит ярко выраженный фашистский характер.

Новый закон запрещает всяким организациям создание военных отрядов, ношение формы и оружия и ограничивает выступления в печати этих организаций. За нарушение этих правил предусматривается трехмесячный арест или штраф от 25 фунтов за повторное привлечение к суду наказание повышается. Проведение закона в сенате маловероятно, так как голоса правительственных партий там составляют меньшинство.

(«Обсервер», 25 февраля).

В Совнаркоме Союза ССР

Больше внимания важнейшей культуре

Развитие культуры клещевины в южных районах Советского Союза имеет большое значение для нужд народного хозяйства.

Правительство неоднократно давало указания о необходимости уделять особое внимание посевам клещевины.

В связи с этим Совнарком Союза ССР принял специальное решение о развитии культуры клещевины и утвердил план посева.

Украинская ССР в текущем году должна засеять клещевиной площадь в 24 тыс. гектар. Азово-Черноморский край -- 87 тыс. га, Северо-Кавказский край -- 13 тыс. га. Сталинградский -- 9 тыс. га, Казакская АССР -- 1.500 га и Узбекская ССР -- 700 га.

В этих республиках и краях не позднее 10 марта с.г. должны быть установлены твердые планы посева клещевины для колхозов, совхозов и единоличных крестьянских хозяйств. План посева клещевины должен быть закончен к 15 мая.

Придавая большое значение развитию клещевины, Совнарком ССР освободил все посевы клещевины от обложений сельхозналогом.

Для повышения урожайности местные советские организации обязаны особое внимание обратить на качество посевов и обработку клещевины. Под посевы клещевины необходимо выделять лучшие земли из поднятых осенью под зябь. Пропашка и прополка клещевины должна обязательно производиться не менее двух раз. Уборку клещевины необходимо организовать своевременно, по мере созревания этой культуры, ни в коем случае не допуская ее осыпания. Совнарком СССР обязал Наркомзем под личную ответственность тов. Яковлева обеспечить посев клещевины отборными семенами в количестве 1.100 тонн. На всех пунктах Заготзерна Комитет по заготовкам с.-х. продуктов должен произвести проверку качества семян клещевины и все семена всхожестью не ниже 80 проц. забронировать для посевных целей.

В печати должны регулярно публиковаться сводки хода сева, пропашки в уборки клещевины. (ТАСС).

Краткие сообщения

Наводнение в Румынии. Во многих местах Румынии и особенно в Бессарабии наводнения приняли катастрофический характер. Зарегистрированы многочисленные жертвы и крупные материальные убытки. Близ Барлата, на реке Прут, население многих деревень, спасаясь от наводнения, в панике оставляет свои жилища.

Сельяма едет в Гельсингфорс. В середине марта в Гельсингфорс ожидается мининдел Эстонии Сельяма.

В защиту Тельмана. Полторы тысячи человек демонстрировали перед зданием германского консульства в Нью-Йорке, требуя освобождения т. Тельмана.

Болгарский король в Берлине. Находящийся в Берлине болгарский король Борис имел двухчасовую беседу с германским министром иностранных дел фон-Нейратом.

Нищета в Англии. Число лиц, получающих в Англии пособие по бедности, составило в четвертом квартале 1933 года 341 чел. на каждые 10 тыс. жителей, увеличившись за полгода на 7 проц.

Помещение, в котором происходил III съезд РСДРП, под угрозой закрытия Известная «Церковь братства» в Лондоне, в которой происходил третий съезд РСДРП, находится из-за отсутствия средств под угрозой закрытия.

Помещение церкви пользуется большой популярностью среди различных рабочих организаций, использующих его для съездов и конференций.

Борьба империалистов за Австрию

Борьба империалистов за овладение Австрией становится все более острой. Она не ограничивается методами дипломатии. Эта борьба не есть какое-либо новое явление в европейской политике, Новым является переход от скрытой, подпольной работы дипломатия к открытой постановке вопроса о перераспределении сфер влияния в Европе, о ее переделе.

В октябрьские дни 1918 г. под влиянием четырехлетней войны и поражений разлетелась австро-венгерская монархия. Образовалось независимое чехо-словацкое государство. Галиция отошла к Польше. Семиградье-Трансильвания были захвачены Румынией, южно-славянские земли и Хорватия вместе со старой Сербией образовали югославское государство. Венгрия выделилась в самостоятельное государство. Осталась Вена с прилегающими провинциями -- Штирией, Каринтией, Тиролем, провинциями Нижняя и Верхняя Австрия с населением в 6,5 млн. Австрийская буржуазия и помещики, напуганные революционным движением среди рабочего класса, который стал создавать совет рабочих и солдатских депутатов, а также и социал-демократы, которые не меньше буржуазии трепетали перед революцией, провели 30 октября 1918 г. через Национальное собрание решение о присоединении Австрии к Германии. В Германии монархия тогда еще не была свергнута. Кстати сказать, и австрийский император Карл еще официально не был лишен трона. Австрийская буржуазия и социал-демократы искали в присоединении к Германии защиты от революции. Но к тому времени хозяевами положения в Австрии были уже антантовские военные миссии, и они сделали все от них зависящее, чтобы решение Национального собрания о присоединении (аншлюссе) Австрии к Германии не было проведено в жизнь. Французские империалисты ставили перед собой тогда задачу расчленения Германии, отторжения от нее католического германского юга. Германский юг по их замыслу, должен был объединиться с католической Австрией и образовать единое государство, находящееся под французским протекторатом. Естественно, что решение Национального собрания, утвержденное впоследствии и Учредительным собранием, о присоединении к Германии встретило резкое сопротивление со стороны версальских победителей и было спрятано под сукно. Антанта предложила Австрии устраиваться как самостоятельное государство. 2 сентября 1920 г был подписан Сен-Жерменский договор, который и увековечил политическое и экономическое бессилие новой австрийской республики. Но французская попытка образования южно-германского католического, государства не увенчалась успехом.

Новая республика обладала довольно развитой промышленностью, но явно недостаточной аграрной базой. Для того, чтобы кормиться, нужно было привозить продукты питания из других стран, главным образом из Венгрии и Югославии. Но для того, чтобы покупать продукты питания, надо было вывозить промышленные изделия и для их производства ввозить необходимое сырье. С этой задачей австрийская буржуазия справиться не могла. Страна переживала хронический финансово-экономический кризис. Этот кризис усиливал тенденции к аншлюссу. Уже в 1922 г, версальские победители должны были принимать особые меры для «спасения» Австрии, которая задыхалась в тисках инфляции и всеобщего развала Тогдашний канцлер ксендз Зейпель -- лидер христианско-социальной партии -- подписал в Женеве протокол, который предусматривал, с одной стороны предоставление Австрии некоторой финансовой помощи, но, с другой стороны, превратил ее в колонию европейского финансового капитала. Фактически Австрией управляло не правительство, а представитель банков, именовавший себя комиссаром Лиги наций. В п. 3-м Женевского протокола страны Антанты обязали Австрию впредь отказаться от каких-либо финансовых или торгово-экономических договоров с Германией, которые прямо или косвенно могли бы нарушить «самостоятельность» Австрии. Таким образом подлинное назначение Женевского протокола заключалось в том, чтобы не допустить аншлюсса, а отнюдь не в том чтобы гарантировать Австрии ее независимость, ибо независимости-то Австрия и была лишена, будучи поставлена под контроль банков и комиссара Лиги наций.

Политически и экономически бессильная Австрия существовала как «самостоятельное» государство благодаря тому, что вокруг нее сложилась равнодействующая сил в Европе. Но такое положение долго продолжаться не могло, ибо Австрия географически расположена на скрещении важнейших стратегических и торгово-политических путей, проходящих через Центральную Европу. Пути из Италии в Центральную Европу и на Балканы проходят через Австрию. Через Австрию проходят и пути экспансии германского империализма -- на юг, в Центральную Европу и на юго-восток. Австрия и как стратегический плацдарм представляет собою чрезвычайно крупную ценность. Австрия стала объектом империалистической борьбы, усиливающейся по мере того, как возрастала сила экспансии Германии и Италии.

Борьба империалистов за австрийский плацдарм внешне прикрывалась ими различными планами «спасения» Австрии. Таких планов имеется три. Если разобрать каждый из них, то наглядно выявятся те цели, которые преследуют этими планами их составители.

Германский план состоит в том, чтобы присоединить Австрию к Германии. Включение Австрии в состав Германской империи открыло бы германскому капиталу путь в Центральную Европу и на Балканы. Венгрия, Югославия и Румыния, как страны преимущественно аграрные, экономически тяготеют к Германии, поскольку Германия является для них главнейшим рынком сбыта.

Установление общих границ Германии с Венгрией и Югославией в значительной степени облегчило бы германскому капиталу экономическое проникновение в бассейн Дуная с тем, чтобы впоследствии осуществить более широкий план «Срединной Европы». Создание «Срединной Европы» было выдвинуто германским империализмом как одна из главнейших целей в мировой войне. Присоединение Австрии к Германии привело бы к тому, что германский капитал, гораздо более мощный, чем французский и итальянский, завоевал бы прочные позиции не только в центре Европы и на Балканах, но и вплотную приблизился бы к Средиземному и Адриатическому морям.

Германский империализм вскормленный дауэсовскими и юнговскими кредитами, не только оправившийся от послевоенного разгрома, но и солидно обросший жирком, уже с 1926 г. активизировал свою политику в направлении аншлюсса. Аншлюсс -- это отнюдь не выдумка внешней политики национал-социалистов. Германский империализм имел перед собою три возможных варианта для своей экспансии в Европе на в запад, на восток и на юго-восток. На западе была Франция поддерживаемая Англией. На востоке -- Польша, поддерживаемая Францией. Любая попытка экспансии в этом направлении неизбежно вела к войне. Германская политика считает более безопасной экспансию в юго-восточном направлении через Австрию с тем, чтобы впоследствии еще более укрепившись, повернуться и на запад, и на восток. На майской сессии европейского комитета Лиги наций в 1931 г. германская делегация представила проект таможенного союза между Германией и Австрией. Таможенный союз по замыслу германских политиков, должен был облегчить им мирный захват Австрии. Как известно, переговоры между Германией и Австрией о таможенной унии впоследствии (в 1932 г.) были доведены до стадии парафирования (предварительное подписание инициалами) соответствующего договора, но вследствие вмешательства Франции, Италии, стран Малой Антанты, отчасти и Англии договор этот не был утвержден Австрией и повис в воздухе. Таким образом эта попытка осуществить аншлюсс не удалась. Национал-социалисты пытаются сейчас разрешить ту же задачу другими средствами, а именно завоеванием Австрии изнутри, через своих людей. План германских фашистов чрезвычайно прост: австрийские национал-социалисты, захватив власть в Австрии, подчиняют ее политику Германии, не объявляя пока-что о присоединении к Германии.

Итальянский план. Активизация юго-восточной политики германских империалистов, естественно, вызвала сильнейшее беспокойство в Италии. Италия стремится противопоставить Малой Антанте -- этой опоре Франции в Центральной Европе и на Балканах -- другую силу. По замыслу итальянской дипломатии, такой силой мог бы явиться «блок недовольных», куда зачисляются Австрия, Венгрия и Болгария. Эти три страны должны явиться противовесом Малой Антанте и обеспечить Италии не только путь для торгово-экономической экспансии, но и стратегические базы на случай о войны, в первую очередь за господство в Адриатическом море, т.-е войны против Югославии. Поэтому аншлюсс явился бы похоронами всей европейской политики Италии. Но этого мало. Италия, захватившая Тироль и Триест, меньше всего заинтересована в том, чтобы ее непосредственным соседом стала Германо-Австрия, которая поставила бы в порядок дня вопрос о ревизии Сён-Жерменского договора, Италию отнюдь не увлекает перспектива оказаться зажатой между Германо-Австрией и Францией с ее союзниками. Чтобы избежать опасности аншлюсса итальянская дипломатия еще со времен Зейпеля. который был противником аншлюсса и сторонником образования австро-венгерского государства, неуклонно ведет политику сколачивания такого блока, готовая даже в случае надобности поддержать реставрацию династии Габсбургов на австро-венгерском троне. По мнению итальянских политиков, австро-венгерская габсбургская монархия была бы неплохой гарантией от поползновений к аншлюссу. Джиовануччи, один из приближенных Муссолини, в своей книге, посвященной проблеме Австрии, прямо заявляет: «Австрия ни в коем случае не должна попасть в сферу влияния и в зависимость от германского блока.

Если бы это случилось, то это было бы равносильно объявлению войны». В этом тезисе изложена вся программа Италии по отношению к Австрии, и этим определяется политика итальянского правительства. Готовность Италии всеми средствами, вплоть до применения вооруженной силы, препятствовать аншлюссу была подтверждена в августе прошлого года во время поездки Дольфуса в Риччионе для переговоров с Муссолини, Как сообщала итальянская печать, между Муссолини и Дольфусом было достигнуто соглашение, оформленное в особом протоколе, в котором Австрия обязалась противодействовать всяким попыткам аншлюсса, взамен чего ей была обещана активная помощь вплоть до вооруженной силы итальянской армии. Неизменность позиции Италии подтверждает итальянский товарищ мин. ин. дел Сувич во время своего приезда в Вену накануне последних событий. Хеймверы -- вооруженные отряды австрийских фашистов итальянской ориентации, в большинстве кулацкие сынки, представляют собою вооруженную опору против аншлюсса и противовес австрийским фашистам германской ориентации. Официоз германского министерства иностранных дел «Дейтше дипломатиш политише корреспондент» (28 февраля) пишет, что «Дольфус уже не руководит австрийской политикой» и что «инициатива реорганизации внутренней жизни Австрии сосредоточена в руках организаций и групп, которые состоят на службе у иностранных держав». Германский официоз с таким же основанием может обвинять в этом других, как и другие могут попрекать в этом Германию.

Французский план. Во Франции возможностью аншлюсса обеспокоены не в меньшей степени, чем в Италии. Малая Антанта является составной частью французской системы на европейском континенте. Тардье, говоря о Малой Антанте, сказал, что она является «осью французской политики в Европе и даже за ее пределами». Аншлюсс нарушил бы все соотношение сил в Центральной Европе и на Балканах и благодаря экономическому тяготению придунайских стран к Германии поставил бы под угрозу всю версальскую систему. Французским политикам пришлось за годы кризиса затратить немало усилий и средств, чтобы сдержать германофильские симпатии многих румынских политиков, которые определялись той простой истиной, что Германия была основным рынком сбыта для румынских аграриев. По тем же соображениям усиливается и германофильское течение в Югославии. В случае присоединения Австрии к Германии Чехо-Словакия. в которой имеется не менее 4 млн. немцев, очутилась бы почти в полном окружении. Во всяком случае аншлюсс в значительной степени парализовал бы действенность той «оси», которой является Малая Антанта для Французской политики. Страны Малой Антанты кровью связаны с Францией общей заинтересованностью в сохранении добычи времен версальского передела Европы. Аншлюсс поставил бы под удар версальский передел Европы, поэтому Малая Антанта, несмотря на свое экономическое тяготение к Германии, продолжает оставаться верной Франции.

Но Малая Антанта не меньше опасается итальянских планов восстановления австро-венгерской монархии, которая не могла бы не ставить перед собой при итальянском содействии ревизионистских задач по отношению к территориям, ныне входящим в состав государств Малой Антанты. Итальянская политика рассчитывает, что в будущем, опираясь на «блок недовольных», ей удастся если не расколоть Малую Антанту, то хотя бы играть роль арбитра в Центральной Европе и на Балканах и тем самым извлечь все выгоды для своей экспансии.

Французский план «разрешения» австрийской проблемы, наоборот, имеет в виду образование Дунайской федерации, в состав которой вошли бы страны Малой Антанты -- Чехо-Словакия, Румыния и Югославия, а также Австрия и Венгрия. В Дунайской федерации политический военный и экономический перевес был бы на стороне Малой Антанты, которая держала бы и Австрию и Венгрию в повиновении, обеспечивая тем самым, с одной стороны, невозможность аншлюсса, а с другой -- преграждая путь итальянской экспансии.

Таким образом все три плана «спасения» Австрии являются не чем иным, как прикрытием империалистических целей главнейших европейских капиталистических стран. Меньше всего конечно империалисты считаются здесь с «независимостью» Австрии. Фразеология о «независимости» Австрии является лишь дымовой завесой, прикрывающей империалистическую сущность той борьбы, которая происходит между Францией, Италией и Германией в бассейне Дуная.

На данной стадии борьбы, поскольку германские фашисты центр своего наступления перенесли на юго-восток, в Австрию, между Италией и Францией установилась на этом отрезке некоторая общность задач. Французские политики учитывают особую заинтересованность Италии в недопущении аншлюсса и предоставляют Риму свободу рук. Вследствие этого еще более обостряются германо-итальянские противоречия, еще более усиливается вражда между германским и итальянским фашизмом. Плохие же германо-итальянские отношения могут только радовать французских политиков.

В 1931 г. Франция выдвинула свою программу-минимум -- «план Тардье», -- предусматривающий таможенную унию между Малой Антантой, Австрией и Венгрией. Но до сегодняшнего дня этот план не мог быть реализован главным образом в силу противоречивости интересов отдельных групп буржуазии и помещиков как стран Малой Антанты, так и Австрии и Венгрии. Австрийские и чехо-словацкие помещики и кулаки в такой же мере опасаются конкуренции более дешевого венгерского и югославского хлеба и скота, как румынские, чехо-словацкие и австрийские промышленники опасаются потери монопольного положения на своих рынках. Да и Франция ничего не сможет дать этим странам, поскольку она не является импортером хлеба. Одними займами делу помочь нельзя. Во Франции отдают себе отчет в том, что и планы Дунайской федерации, и «план Тардье» имеют мало шансов на успех, поэтому французская политика все свое внимание сосредоточивает на отрицательней программе -- на недопущении аншлюсса и предоставляет в этом отношении Италии свободу рук.

Но в этом кроется для Франции и определенная опасность, поскольку итальянская положительная программа -- восстановление австро-венгерской монархии -- может привести страны Малой Антанты к поискам сближения с Германией. В печати стран Малой Антанты все чаще говорится о том, что аншлюсс был бы «меньшим злом», чем реставрация Габсбургов. Об этом заявил недавно и Титулеску. Вряд ли и Венгрия, сугубо заинтересованная в сбыте продуктов своего сельского хозяйства в Германию, решатся безоговорочно следовать за Италией. До тех пор, пока Германия и Италия солидарно возглавляли ревизионистское движение, движение за пересмотр договоров, Венгрия могла итти с ними вместе. Сейчас, когда Германия и Италия противостоят друг другу, как два врага, положение Венгрии в смысле выбора -- далеко не легкое, и поэтому вряд ли она будет с ним спешить. Так что и итальянская положительная программа имеет немного больше шансов на осуществление, чем французская. Этим и объясняется та борьба, которую Италия ведет в Австрии через хеймверы, чтобы всецело подчинить себе политику австрийского фашизма и не допустить никаких компромиссов с фашистами германского толка.

В Австрии скрестились и переплелись основные противоречия между главнейшими и менее крупными европейскими капиталистическими странами. Борьба между ними усиливается, положение изо дня в день осложняется. Австрия стала опасным пороховым погребом, который в любую минуту может взорваться и поставить мир перед фактом новой войны.

Постановление Президиума Всероссийского Центрального Исполнительного Комитета о подготовке школ к новому учебному году

Энергичная помощь отделам народного образования со стороны большинства местных органов партии и власти, а также массовое участие хозорганизаций колхозов и трудящихся сыграли решающую роль в подгонке начальных и средних школ к текущему учетному году. Благодаря этому 1933-34 учебный год был начат более организованно и своевременно чем в прошлые годы.

Современный этап социалистического строительства предъявляет к школе еще более высокие требования. Эти требования приобретают исключительное значение в свете решений XVII съезда партии. От того, насколько успешно будет подготовлен 1934-35 учебный год, будет зависеть качество работы школы на протяжении всего учебного года. Президиум ВЦИК предлагает всем краевым и областным исполкомам СНК АССР, райисполкомам, городским и сельским советам

1. На ближайших пленумах исполкомов и советов (март-апрель 1934 г.) заслушать доклады о подготовке школы к новому учебному году, используя предварительные итоговые данные о работе школ в текущем учебном году.

Ответственность за проведение необходимых мероприятий по подготовке к 1934-35 учебному году возложить на одного из членов президиумов райисполкомов и председателей советов.

2. К 15 августа т.г. полностью закончить строительство новых и достройку начатых школьных зданий, ремонт школьных зданий, своевременно обеспечив их средствами и строительными материалами.

На основании постановления ВЦИК и СНК РСФСР от 10 июня 1932 г. «об использовании школьных помещений» закончить до 1 июля т.г. выселение из школьных помещений посторонних организаций, учреждений и частных лиц не имеющих отношения к школе.

Весь имеющийся в школах фонд школьной мебели (парты, столы, стулья шкафы и т.д. привести в надлежащий порядок, стремясь к установлению в классах единообразного типа школьной мебели с тем, чтобы школьная мебель обязательно отвечала требованиям школьной гигиены.

3. В течение марта 1934 г. закончить заготовку и доставку топлива на 1934-35 учебный год согласно постановления Президиума ВЦИК от 1 января 1934 г. «о посещаемости учащимися занятий в школах I и II ступени за первую четверть 1933-34 учебного года.»

4. Выделить средства на приобретение для школ учебников, учебных пособий, политехнического оборудования и школьно письменных принадлежностей с таким расчетом чтобы не позднее 15 августа т.г. школы были полностью обеспечены учебниками и учебными пособиями.

5. До 15 мая т.г. произвести учет детей подлежащих всеобщему обязательному обучению, закрепив за каждой школой определенный район.

6. Обеспечить все школы земельными участками в размерах, установленных постановлением Республиканского комитета всеобуча от 21 февраля 1933 г. и оказать помощь школам семенами для посева выделением необходимого инвентаря и молодняка (поросят, кроликов и птицы), а также обработкой земучастков.

7. К 15 августа т. г. закончить всю подготовительную работу к новому учебному году, объявив с этого дня декаду смотра полной готовности школы к началу учебных занятий.

Смотр этот должен быть закончен к 25 августа 1934 г и принят особыми комиссиями по каждой школе с составление соответствующего акта о готовности школ к новому учебному году.

Наркомпросу РСФСР в декадный срок издать инструкцию о работе этих комиссий.

Предложить председателям СНК АССР, краевых и областных исполкомов установить систематический и оперативный контроль за работой райисполкомов гор советов и сельсоветов по выполнению настоящего постановления.

Председатель Всероссийского Центрального Исполнительного Комитета М. КАЛИНИН.

Секретарь Всероссийского Центрального Исполнительного Комитета А КИСЕЛЕВ.

Москва, Кремль 25 февраля 1934 г.

[сообщения]

Запасные части застряли на заводах

Промышленность неудовлетворительно выполняет заказ на запасные части к тракторам. Положение усугубляется ещё тем, что даже изготовленные детали не продвигаются во-время на место. Ряд заводов, не имея разнарядок, прекратил отгрузку готовой продукции, о чем сообщают телеграммы наших корреспондентов.

Ватозапчасть, Союзсельснабремонт, Совхоззапчасть обязаны немедленно дать заводам разнарядки. Ни одного дня задержки готовых деталей на заводских складах.

Завод «Промет»

ЛЕНИНГРАД, 4 марта. (По телеграфу). Завод «Промет» полностью выполнил задание по фильтрам водяного питания для тракторов «джон-дир». Закончила свой план и Электросила. Однако отгрузка на этих заводах приостановлена так как нет разнарядок Ватозапчасти. Готовые дефицитные детали, необходимые для ремонтной кампании, лежат на складах.

ХПЗ им. Коминтерна

ХАРЬКОВ. 4 марта. (По телефону). Паровозо-строительный завод «Коминтерн» до сих пор не получил от Ватозапчасти полной разнарядки на первый квартал. Отгрузка почти прекращена. На складе лежит без движения ряд готовых запасных частей к тракторам. Среди них главным образом очень сложные, дефицитные, в частности вал, муфты, вал с конической шестерней и другие детали к тракторам иномарок.

«Трактородеталь»

САРАТОВ. 4 марта. (По телеграфу). Завод «Трактородеталь» накопил на своих складах на сорок тыс. руб. готовых деталей к тракторам. Ватозапчасть до сих пор не дал нарядов на отгрузку. Директор завода Морозов и уполномоченный НКТП Тиферис послали в Ватозапчасть уже несколько телеграмм, но нарядов все еще нет.

Металл

2 марта по всему Союзу выплавлено 25.308 тонн чугуна (24.723) и произведено 24.204 тонны стали (23619).

Уголь

По всему Союзу 1 марта добыто 210.919 тонн угля -- 85,8 проц. задания (255.663). Донбасс дал 2 марта 159.559 тонн -- 95,6 проц. задания. (148.244).

В скобках -- цифры предыдущего дня.

Д. Рудь. Трактористы требуют расчета

(От специального корреспондента «Известий»)

Контору Володарской МТС каждодневно посещает десятка полтора-два трактористов. Они слоняются здесь часто с утра до вечера и к концу занятий получают обычный трафаретный ответ: «Ваши колхозы еще не перевели нам денег».

Со станции трактористы возвращаются домой, приходят в правление колхоза и тут точно так же получают каждый раз один и тот же ответ «В банке на счету нет денег для перевода».

Трактористы обивают сегодня пороги эмтээсовской конторы и колхозной канцелярии, добиваясь расчета за сделанную ими в 1933 году работу. Трактористам Володарской МТС причитается за прошлогодние работы 55 тыс. руб. Выплачено только 24.000.

Володарская МТС и ее колхозы не составляют на Киевщине исключения. Из 100 МТС области полностью рассчитались с трактористами лишь 11. Задолженность трактористам области превышает 1.400 тысяч руб. -- почти треть всего денежного заработка их.

Проработав круглый год часто далеко не в легких условиях тракторист -- одна из центральных фигур колхозного производства -- лишен теперь возможности полностью ощутить реальные результаты своего труда.

Почему так? Канцелярско-бюрократическая машина земельной системы вот уже несколько месяцев под ряд «работает» над этим вопросом. На деле никто не занимался ликвидацией задолженности, никто не проверил выполнения обязательств колхозов перед трактористами, никто не интересовался действительными причинами затяжки расчетов. За последнее время пошла гулять и прочно укоренилась в районах и в области своеобразная «теория» о «неплатежеспособности колхозов». Откуда такая теория? От пренебрежения к мелочам, к деталям, от нежелания всерьез заняться финансовым хозяйством колхозов. Как известно, оно в большинстве случаев до-нельзя запутано. На балансе многих колхозов по счету так наз. дебиторской задолженности висят значительные суммы.

Так называемые «разные лица и учреждения» должны колхозам Киевской области не больше не меньше, как около 5 млн. руб. Сумма эта в три с лишним раза превышает задолженность колхозов трактористам. Вместо того, чтобы помочь колхозам взыскать дебиторскую задолженность, хотя бы часть ее, работники земорганов и МТС, основываясь на том, что «у колхозов нет в банке денег», все время водят трактористов за нос.

Трактористы требуют расчета. Отчаявшись добиться этого через правление колхоза и дирекцию МТС, они обращаются в политотдел, но, к сожалению и здесь не везде встречают реальную и действенную помощь. Только в единичных станциях (Зюньковской, Андрушевской, Новофастовской, Степ-нецкой) политотделы заставили в последние дни дирекцию расплатиться с трактористами.

Трактористы требуют расчета. Некоторые из них потеряв уже всякую надежду на получение своего заработка, оставляют трактор и уходят на заработки в город. Уходят с МТС в горячие предпосевные дни...

[Новости]

Из совхозов, МТС и колхозов

В ИВНЯНСКОМ свеклосовхозе ЦЧО им. ТЕЛЬМАНА строятся 6 рабочих поселков. Закуплено 130 кулацких и других пустующих домов. 115 уже перевезено на территорию совхоза и будет передано рабочим. Многим рабочим отведены огородные участки. Выделяется мелкий скот и телки для премирования ударников.

В ЧАПАЕВСКОМ колхозе (ЗАВОЛЖЬЕ) построена огромная плотина, которая оросит 600 га. Ее начали строить еще в 1931 г. Сейчас благодаря ударной работе колхозниц строительство закончено. В прошлом году удалось полить 50 га. Вместе обычных 2 центн. проса -- с га собрано 21 центн.

Из Ростова на Кубань вылетело звено самолетов агитэскадрильи им. Горького, прибывшее из Москвы. Летный состав проведет в колхозах Кубани агитационно-массовую работу по подготовке к весеннему севу и популяризации аэросева.

Образцовый рабочий поезд

По инициативе районного политотдела рабочий поезд, курсирующий на участке ЕФРЕМОВ-ТУЛА КУРСКОЙ ж.д., превращен в образцовый КУЛЬТУРНЫЙ поезд. Вагоны освещены электричеством, снабжены шашками, шахматами и газетами. Один из вагонов выделен для женщин с детьми. В состав включен вагон-ресторан. В ближайшие дни поезд будет полностью радиофицирован.

Погрузка на железных дорогах

За 2 марта по ж.-д. сети СССР погружено 48.732 (49.904) вагона, разгружено 50.740 (51.927) вагонов. План погрузки -- 63.343 вагона -- выполнен на 77 проц.

Хуже всех грузили: Самаро-Златоустовская, Западная, Южная, Юго-восточная, Пермская, Рязано-Уральская, Курская дороги.

Соревнование... на бездеятельность

Вчера «ИЗВЕСТИЯ» в передовой «Договор обязывает» указали на плохую работу многих дорожных организаций не выполняющих договора социалистического соревнования на ликвидацию бездорожья в стране (заготовка и вывозка строительных материалов на трассу, ремонт дорожных машин и т.п.).

Сегодня мы публикуем ряд дальнейших сообщений наших корреспондентов, показывающих, что соревнующиеся организации продолжают нарушать договор по ряду важнейших его пунктов.

Выморочный элемент

(От специального корреспондента «Известий»)

ДИР. Станция Морозовская, Северная область.

На околицах, изменяя пресловутый сельский пейзаж с рябиной на косогоре прочно утверждаются построенные по строгой заводской планировке животноводческие цехи сельскохозяйственной артели: приземистые свинарники, просторные коровника и плетеные базы.

Скотные дворы не всегда стоят на каменном фундаменте под железной крышей. Часто, по бревнышку собранные из старых амбаров, они неказисты с виду. В них порой -- грязища, сквозняки, обильно унавоженные полы, чесоточный полуголодный скот. Но уже сегодня животноводческий цех стодворной артели своим поголовьем неизмеримо богаче, чем помещичья усадьба средней руки. И в Морозовском районе, где -- 47 колхозов, они владеют 128 товарными животноводческими фермами. -- на фермах 7.266 голов рогатого скота, 11.865 овец и 4.053 свиньи. Какие неисчерпаемые производящие силы уже собраны на артельном дворе за годы реорганизационной поры. Какие производственные возможности поставлены под крышу животноводческого цеха!

Цехи, вынесенные на околицу, из года в год обрастают хозяйственными пристройками. Дворы вытягиваются. Двери в них обивают войлоком. Соломенные крыши перекрывают железом. Среди цехов бурят артезианские колодцы и лютой зимой вода из них, подогретая в особых кипятильниках, течет в стойла по деревянным трубам водопровода «местного значения». В телятниках хрустящая и золотистая солома сменяется дважды на день, а стены белятся через трое суток. В родильное отделение не пускают в сапогах -- надо переобуться в чуни. Дояркам покупают белые передники и душистое мыло. В свинарниках пропиливают новые окна -- прибавляют света поросятам.

Все это понятно делается далеко не на каждой ферме, но всякая ферма растет так, если ею руководят большевики, если они организуют на ферме творческую инициативу колхозника.

На фермах скорей, чем в полеводческой бригаде растет и человек, если его тянут в рост. Сам производственный процесс облегчает это: в животноводческом цехе артельного хозяйства убита сезонность и животноводческий год имеет 365 полных рабочих дней!

Свинарь Ефим Ерошкин за минувший год вырастил шесть тонн и четыре центнера товарного мяса. Стоимость произведенной им товарной продукции значительно выше, чем у квалифицированного ленинградского металлиста. Доярка Агриппина Мельниченко надоила от закрепленных за ней коров 36.700 литров молока. За год она сдала на склады государства товарной продукции на большую сумму, чем любая работница текстильной промышленности. Разделение труда на базе коллективизации, непрерывность производственного процесса -- как они облегчают человеческий рост Ерошкина, Мельниченко, какие возможности они создают для социалистической их переделки. Для этого требуется, чтобы на фермах росло не только поголовье, но чтобы организуя фермы организаторы одновременно и растили эту форму социалистического животноводства.

В Морозовском районе, где 128 товарных ферм, такие артели как «Морозовский большевик», «27 борцов», «Коммуна имени Чумакова» владеют пятью товарными фермами. Огромное хозяйство! Кто же в районе их растит и организует? В районе -- шесть МТС. Может быть они? Политотделы? Нет. МТС животноводами не занимаются. Политотделы тоже не добрались до околицы, заставленной фермами.

Со всеми животноводческими делами МТС отсылают в районные организации. Тогда -- в райком партии, в райисполком! Зря, ошибочный адрес! За прожитой год они даже для беглого разговора ни разу не собирали районных животноводов.

Стало быть. -- в райзо? Да-да... как же как же... животноводческие, говорите фермы? Имеются!.. Замечательные есть фермы... Ах, и фермы!.. Растут и крепнут, крепнут и растут!.. Только извините, фермами в районе ведает исключительно и специально райживобъединение... Так сказать, разграничение функций...

Райживобъединение -- единственный в районе организатор и пастух стада обобществленного на 128 фермах, -- это, собственно говоря, -- хилый колченогий стол при входе в общую канцелярию райзо. За ним -- тов Чумаков, верная его помощница Валя Титаренкова, -- четыре зоотехника и бухгалтер.

У Чумакова -- великолепная биография красного партизана, романтическое бесстрашие в прошлом, боевые подвиги, рубцы на теле. Его именем в районе называется прекрасная коммуна. Но как же работает он, руководя большим своим аппаратом -- спрашивают у тов. Чумакова, и он привычно командует:

-- Валя, тебе говорят, Валя, давай сюда сводки!

В. Титаренкова работает статистиком полтора года, и у нее аккуратно подшиты все бумажки с цифирками на всякую потребу. Валя суфлирует Чумакову, и морозовское райживобъединение, как в Северной области, так и в Азово-Черноморском крае слывет образцовым -- канцелярия в порядке!

...Но отбросим сводки, которые тов. Чумаков приказывает Вале выложить на стол. Выйдем на околицу! Что на фермах делает их организатор, к которому в районе все и всех отсылают, -- райживобъединие?

Сводки, конечно, врут. Это выясняется с первых шагов. Плохо в морозовских фермах: в них мясо осыпается на корню. Падалица видна положительно на каждом скотном дворе. Ее можно пересчитать по головам и взвесить в центнерах: с июля прошлого года по начало января колхозное обобществленное стадо в районе вместо многотысячного прироста сократилось на 1.265 голов рогатого скота, а 4.527 овец свыше поголовье осталось стабильным, но и то за счет известной плодовитости свиньи. Об иных сравнениях и говорить нечего: из годового приплода на МТФ в 2.916 голов пало за лето 658 штук, из 7.337 ягнят подохли 2.543 ярочки, полторы тысячи свиноматок дали за год всего 4.692 поросенка, но и их не смогли уберечь -- 2.049 пало! Такой процентной осыпи зерна, пожалуй никогда не знали самые плохие полеводческие бригады. А ведь осыпалось мясо прямо на корню!

Падежом молодняка падалица на фермах только начинается. На одно «общественное питание» в поле забито и зарезано по фермам 580 голов рогатого скота, 2.276 свиней и 1.651 овца. Это только по официальным сведениям и это -- годовой материальный итог силы рваческих, потребительских настроений, которые окружают фермы в колхозах, под давлением их фермы потихоньку превращаются в единственный источник из которого мясо попадает в бригадный котел на общественное питание. Мяса со своего двора колхозник в поле не выносит -- он живет за фермой!

Колхозы Свечниковский, Подтелковский, Пономаревский и Рубашанский где МТФ не укомплектованы, где им расти да расти, за минувший год сварили и съели 106 голов рогатого скота из обобществленного стада, старше двух лет и 34 коровы. В небольших отарах этих же артелей 1.755 овец принесло 1.108 ягнят, но стадо все-таки сократилось. 216 овец сдано государству, 412 -- пало, 21 -- передана колхозникам. 357 овец прирезано для «общего питания», а 214 -- проданы на мясо... И это -- рядовой в районе пример! Сходные факты можно найти в любой артели.

Нельзя сказать, что растаскиванием растущих форм занимались только сами колхозы. У них много помощников со стороны. Кто только не распоряжается в обобществленном стаде! Даже Осоавиахим -- и тот свел с фермы «Стального пути» восемь центнеров рогатого скота. Уводит скот госбанк -- на пропитание, милиция «на текущие нужды» берет в «Красном партизане» четырех коров. Разрушающий пример показывают МТС: в Морозовском и Селивановском массивах совсем недавно одноименные МТС отобрали от ферм сотни овец и десятки коров и увели их в свои «пригородные хозяйства». Фермы, особенно «Заветы Ильича», где Морозовская МТС сразу взяла 65 маток, для приличия пробовали протестовать против сего бесцеремония, но в разговор пустили авторитет политотделов, и колхозы успокоились. Как же после этого не расти запросам «на общественное питание» со стороны полеводческих бригад, когда вокруг стада создается такая «питательная среда»?

Приведенный перечень падалицы с ферм можно развертывать в любом направлении, так он обширен. Отчего же, так велик падеж и мал годовой приплод? За ответом нужно итти только в организационном направлении: непомерная падалица в обобществленном стаде есть прямое следствие того, что ферма в колхозе до сих пор -- проходной двор, через который люди воспитывающие скот, проходят стремительным сквозняком.

По именным подсчетам можно установить, что в районе за год сменено больше семидесяти процентов заведующих фермами, и очень трудно среди них найти двадцать человек на 128 фермах, которые бы «выжили» в животноводстве больше года. Многие из них, как два зав. МТФ артели «Морозовский большевик» один за другим «пали», потому что пытались защищать руководимое хозяйство от потребительского расхищения. Иные, в роде заведующего СТФ артели «Ленин» техника-свиновода Новикова, «сведены» со скотных дворов в полеводство, как люди подросшие, окрепшие. Естественно, что и в животноводческих бригадах -- невероятная текучесть. Выработался даже своеобразный стандарт: зимой закрепляют людей вручают ей скот, по весне их малость тормошат, а с началом летней страды животноводческие бригады гурманами разгоняют по полю и вместо них посылают на фермы инвалидов и дряхлых телом. Зимой, -- вот уже четвертый раз! -- комплектование начинается сызнова. Районный итог сего круговорота приведен выше в цифрах падежа -- людской сквозняк на скотных дворах губит молодняк больше, чем самая злая простуда.

Падалицу вызывает и малая материальная заинтересованность работающего на ферме колхозника, вырастающая из обезлички. Существует порядок натурального премирования животноводов в зависимости от выращенного ими молодняка. Но вот прожит год, а в районе некого премировать: кто только не ухаживал за скотом особенно в летнюю пору, -- поди, разберись, кому дать поросенка, кого обличить?

При начислении трудодней за добросовестную работу животноводы тоже становятся жертвой своеобразной уравниловки.

Животноводы круглый год -- на рабочем месте, у них -- непрерывный производственный процесс. При честной работе они неизбежно вырабатывают трудодней значительно больше, нежели в полеводстве. И вот к концу года, «регулируя ненормальность» животноводческим выскочкам при распределении доходов скащивают трудодни! Техник-свиновод Парамонов, зав. СТФ артели им. Андреева честно выработал 563 трудодня. Привести выскочку в норму, оставить ему 250 трудодней для ровного счета, а 313 списать! Списали... Для ровного счета подрезаны -- кому на 135, кому на 167! -- трудодни всем заведующим фермами коммуны им. Чумакова, зав. ОТФ артели Ленина, зав МТФ колхоза «Коминтерн». Тов. Светличному, руководителю лучшей МТФ артели «Общий труд» срезали 72 трудодня и разъяснили: должен же был Светличный иметь в году дни отдыха, в которые стадо росло и доилось без его присутствия...

Чем же занимался организатор 128 товарных ферм -- райживобъединение?

Грешно сказать, что четыре зоотехника, бухгалтер, В. Титаренкова и тов. Чумаков, лишь сидели за колченогим столом при входе в общую канцелярию райзо да строчили сводки. Грешно и несправедливо! Кроме писанины, райживобъединение, например, еще существовало, добывало средства на прокормление своего штата. Для этого оно неукоснительно взимало: с колхозов 3 процента от стоимости животноводческой продукции, проданной на рынке, с маслопрома -- по копейке с литра молока, которое колхозы привозили на сливные пункты, с потребительской кооперации -- десять процентов со стоимости кожи и шерсти, скупленной в колхозах, с Брынзотреста -- тринадцать процентов стоимости брынзы, проданной ему колхозами... Сколько фискальных хлопот у райживобъединения! Разве это легкое дело -- набрать на прокормление больше сорока тысяч рублей за год. А собрали! Копейки не пропустили. Чтобы получить лишнюю тысячу рублей с Брынзотреста, -- он платит 13 процентов! -- зоотехники райживобъединения раньше срока отбили ягнят от маток и поставили колхозных овец на дойку: ягнята дохли, приплод вышел хилым, но проценты текли молоком...

А распределение, дележка по фермам всяких фондов?.. Допустим, на склады кооперации прибывает соль для сдабривания кормов. Райживобъединение сейчас же приступает к делению, составляет раздаточные ведомости, выписывает наряды -- без личной подписи тов. Чумакова ни одна ферма в районе не купит фунта соли. Или -- семена кормовых трав. Есть в районе и райзо, и семеноводческая база. Колхозы хотят посеять 243 га кормовой свеклы, но просто приехать на базу и там купить присланные семена они не могут -- должны зайти в райживобъединение и дождаться тов. Чумакова. Он посмотрит в ведомости. Титаренкова выпишет наряд, тов. Чумаков подпишет, и база продаст. Семена прибывают партиями, и каждая распределяется среди всех колхозов. Три пуда семян свеклы колхоз поэтому получает в пять приемов.

А переписка? Животноводы «Морозовского большевика» год терпели безобразия своего правления. Не вытерпели, привели на ферму сельсовет и составили акт: за год с МТФ правление разбазарило 69 голов скота. Пишут в райживобъединение. Оно, потрясенное новостью, тотчас же препровождает письмо в прокуратуру. Морозовская МТС угнала с ОТФ колхоза «Коминтерн» 35 свиноматок, овцеводы просят помощи... В таких случаях просьба суровыми нитками подшивается к делу исполненных бумаг, в МТС есть политотдел...

В крупнейшей МТФ «Заветы Ильича» второй месяц падают рогатый скот и овцы. Пало больше трехсот голов.

Надо бы и съездить, но нет... попутной подводы. Полтора месяца нет! И летит в артель бумага: предотвратить немедленно падеж.

Таков стиль работы этого единственного организатора 128 товарных колхозных ферм!

Растут фермы трудно, пробиваясь через мелкособственническую стихию, хозяйствовать на них радостно: во все надо постигать опытом, обучаться на ошибках. Пока-что на фермах мясо осыпается на корню и громаднейшая производящая сила, скопленная уже под их крышами используется в ничтожнейшей доле. Но «выморочный элемент» покойной колхозцентровской системы -- райживобъединение -- не вмешивается в жизнь, его окружающую. Оно взимает проценты, регистрирует случившееся в подведомственном кооперативном околотке, подрабатывает контрольные цифры и существует как колченогий стол при входе в общую канцелярию! В этом -- смысл его жизни!

Но самый факт существования этого межеумочного и дорогого «органа» на колхозной стройке приносит, пожалуй, еще больше вреда, чем его производственное безделье: он создает фикцию существования какого-то руководства обобществленным стадом. За него прячутся районные организации, к нему отсылают МТС, райзо сидит за ним, как за кожаным щитом, а самое главное, колхозы чувствуют себя полуответственными за фермы: ими же руководит райживобъединение! И колхозы, применяясь к организационной чересполосице, оставшейся от райколхозсоюзовщины, спихивают с себя много забот о скоте, начиная с кормов, о которых пусть заботится животноводческое объединение, кончая подойниками: просите, фермы, у своего организатора. Эта же чересполосица отлагается и на потребительских отношениях к скоту, стоящему на ферме.

Чтобы сделать уже текущий год годом решительного подъема в животноводстве, надо обнажить болячки и нащупать слепые звенья, которые следует немедленно заменить.

Райживобъединения и являются таким звеном!

сообщения

23.000 студентов -- в педагогические вузы началась подготовка к новому приему

На XVII съезде партии т. Сталин указал на недопустимость того, что «педагогические и медицинские «факультеты» все еще находятся у нас в загоне». Учитывая это указание, Наркомпрос РСФСР увеличивает в предстоящем учебном году набор в педагогические вузы почти вдвое по сравнению с 1933 г. Осенью 1934 г. в ВУЗЫ будет принято 14.040 человек, тогда как в прошлом году было принято 8.350. Кроме того, в текущем году будет принято 9.000 человек в 2-годичные педагогические институты, которые готовят преподавателей для школ-семилеток.

Сейчас в РСФСР -- 61 педагогический институт. С осени 1934 г. открываются два новых института: в Грозном (Чечено-Ингушетия) и Якутске (Якутская АССР).

Подготовка к набору в педагогические вузы уже началась. Специальные 6-месячные курсы, открываемые на местах, подготовят для поступления в педагогические вузы около 3.000 человек, главным образом из среды рабочих. Одновременно при многих педагогических вузах открываются заочные подготовительные курсы.

Смотр юных музыкантов 40 детей получили премии

БАКУ, 4 марта (По телегр. от соб. корр). В Баку состоялся первый общегородской смотр юных музыкантов. В смотре приняли участие 55 учащихся Азербайджанской государственной консерватории, бакинских музыкальных техникумов и школ. Среди участников смотра -- дети в возрасте от 8 до 16 лет.

Смотр выявил много талантливых ребят: среди них -- тринадцатилетняя пианистка Джамилье Мурадова, десятилетний пианист Сергей Мурадов, по настоянию слушателей выступавший на смотре дважды двенадцатилетний скрипач Клара Горбань и тринадцатилетний Борис Морибель. Большой интерес вызвало выступление юного композитора -- бывшего беспризорного -- Сюзе Шейн, которому недавно минуло 12 лет. Большинство выступавших -- дети рабочих.

40 детей -- участников смотра получают по присуждению жюри премии: единовременные пособия, стипендии и т.д.

Смотр дал возможность выявить также лучших преподавателей, которые награждаются почетными грамотами Бакинского совета и Наркомпроса Азербайджана.

Санатории готовятся к открытию сезона благоустройство Сочи, Мацестинского курорта

СОЧИ, 4 марта. (По телеф. от соб. корр.). Между санаториями Сочинского района развернулось соревнование на образцовую подготовку к курортному сезону.

В санатории № 7, открывающемся 8 марта, заканчиваются ремонт водопровода, окраска и остекление корпусов, асфальтирование дорог и ведутся работы по благоустройству парка.

Большая работа по благоустройству началась в санатории «Красный стрелок» где отрыт ледоделательный завод, построена оранжерея, создан питомник декоративных субтропических растений и строится биологическая станция. Заканчивается оборудование электростанции, водопровода в канализации.

В Мацесте (Сочинский район) началось строительство коллектора для дегазации курорта (очистки от едких газов). Едкие газы сероводородистых целебных источников, стекающих в реку Мацестинку, разносятся ею по всей долине Мацесты. Коллектор, протяжением в 3,5 км, изолирует воды сероводородистых источников и отведет их в море на 150 метров от берега. На дне моря будут проложены тяжелые трехслойные трубы. Строительство коллектора будет закончено в мае.

В бальнеологических зданиях мацестинских ванн сооружаются специальные вентиляционные установки.

Накануне 8 марта лучшая ударница ХЭМЗ едет за границу

ХАРЬКОВ, 4 марта. (ТАСС). В ознаменование международного женского дня на Харьковском электромеханическом заводе 118 женщин-чернорабочих и уборщиц -- выдвинуты на квалифицированную работу. Лучшая ударница завода, бригадир обмоточной бригады т. Эраст за образцовую работу командирована за границу для повышения квалификации.

РОСТОВ, 4 марта. (По телеф. от наш. соб. корр.). Бригады и отдельные группы работниц крупнейших предприятий Ростова, готовясь к международному женскому дню, берут на себя конкретные обязательства по техучебе и по повышению производительности труда. Сорок работниц цеха ковкого чугуна Ростсельмаша уже сдали технический экзамен на «отлично». 20 шлифовальщиц кузнечно-прессового цеха значительно перевыполняют нормы выработки: т. Сапега вместо 530 деталей вырабатывает 1.200 деталей в день, т. Гончарова дает 2.500 деталей вместо 1.200, т. Герасимова -- 4.200 вместо 3.700.

На празднование международного женского дня в СССР приезжает ряд иностранных делегаций женщин-работниц. 3 марта из Лондона выехала английская делегация, из Осло -- норвежская и 4 марта из Амстердама выехала голландская делегация.

Ожидается приезд около 70 делегаток. (ТАСС).

В Орском районе (Средняя Волга) идут разработки Халиловских месторождений хромитовых руд, обладающих высоким содержанием окиси хрома (до 61 проц.). Кроме того Халиловский рудные месторождения исключительно богаты железом, никелем, титаном, ванадием и кобальтом. В текущем году здесь начинается постройка металлургического комбината. В настоящее время в районе месторождений ведется геологическая разведка.

За чашкой чая в хатах ударников колхозники обсуждают материалы XVII партсъезда

МИЛЛЕРОВО, 4 марта. (По телегр. от наш. корр.). В доме лучшего ударника колхоза «Красноармеец» Шептуховской МТС (Северная область Азово-Черноморского края) Григория Михайловича Олейникова состоялась беседа об итогах XVII съезда партии. У Олейникова собрались севцы всех бригад колхоза, и беседа затянулась далеко за полночь. Обсудив доклад т. Сталина, севцы порешили засеять сверхранние участки так, чтобы не было на них ни единой «лысины», чтобы качество сева было отменно высоким. Тут же выделили старост -- руководителей кружков по изучению агротехники.

Доклад т. Сталина и решения XVII съезда партии широко обсуждаются по всей северной области края, -- на колхозных собраниях, в кружках, на специальных вечеринках и в колхозных чайных за чашкой чая. Обсудив материалы партсъезда, все бригадиры колхоза «Вторая пятилетка» Мальчевского района еще больше налегли на учебу и сейчас на «отлично» сдали агротехнический экзамен.

Почта -- в каждом селе

ЛЕНИНГРАД, 4 марта. (По телеф. от наш. корр.). К весенней посевной кампании областной отдел связи заканчивает работу по организации при каждом сельсовете почтового агентства. Это позволит значительно улучшить обслуживание связью колхозов и совхозов.

План великих работ второй пятилетки ставит огромные задачи в области дальнейшей аэрофикации СССР. Неизмеримые пространства Советской страны требуют быстрой, образцовой связи. Нам нужны отличные самолеты, нам нужны высококвалифицированные летчики.

Самолеты дает авиопромышлениость. Пилоты, мотористы, механики и другие специалисты летного дела приходят в авиацию из специальных школ, а также из аэроклубов Осоавиахима. Первые десятки пилотов уже закончили летную подготовку в аэроклубах. Они учились без отрыва от производства и теперь летают не хуже пилотов, получивших подготовку в авиошколах.

В городах Советского Союза уже имеется 54 аэроклуба. Они ведут большую работу, которая в самом ближайшем будущем должна быть расширена и качественно укреплена. В городах и селах Советского Союза -- 137 планерных станций и 615 планерных кружков. В городах и селах Советского Союза -- 100 тысяч авиомоделистов.

Аэроклубы требуют заботы и внимания со стороны каждого члена Осоавиахима, каждого трудящегося Советской страны. Наши аэроклубы должны стать образцовыми центрами авиационной культуры и культурного отдыха. Об этом говорил на происходящей в Москве всесоюзной конференций аэроклубного актива председатель Центрального совета Осоавиахима тов. Эйдеман. Эта конференция обсуждает вопросы улучшения качества работы и дальнейшего роста сети аэроклубов.

Не позже шестого ноября первые 80 вагонов для метрополитена

В этом году заводы Наркомтяжпрома должны выпустить первые 80 вагонов для московского метрополитена.

Специальным приказом т. Орджоникидзе обязал заводы безоговорочно обеспечить сдачу этих вагонов не позже 6 ноября с таким расчетом, чтобы гарантировать открытие движения по первоочередным линиям метро к XVII годовщине Октября.

Вагоны должны сдаваться по частям, начиная с 1 июля. (ТАСС).

На льдах осталось 84 рыбака спасательные работы подходят к концу

АСТРАХАНЬ 4 марта. (По телегр. от наш. корр.). После десятидневного пребывания на унесенных в море льдинах почти все рыбаки доставлены на берег. На льдинах осталось только 84 человека.

Летчик Брагин доставил вчера на берег трех ловцов, пробывших на пловучей льдине около месяца. Тов. Брагин снова вылетел на разведку.

Имеются все основания предполагать, что благодаря успешным операциям пароходов и самолетов работа по спасению рыбаков будет закончена в ближайшие дни.

Хроника

Магнитная аномалия обнаружена в районах Бакуриани (Грузия), Степанавана и Ахталы (Армения). В ближайшее время здесь начнутся разведывательные работы.

Пущена первая очередь Чарджуйской ватной фабрики (Туркменская ССР). фабрика вырабатывает вату из отходов хлопкоочистительных и маслобойных заводов. В этом году фабрика даст около 2.000 тонн ваты.

Большие мелиоративные работы развертывает в этом году Северный край. Осушительные работы будут проведены на площади в 28.000 гектаров.

Экспедиция субтропического комитета выехала на побережье Средиземного моря. Советские ученые во главе с заведующим отделом новых культур Всесоюзного института растениеводства т. Шлыковым посетят южные районы Испании, Италии и Франции. Они соберут и привезут в Советский Союз новые растения, главным образом для разведения их в субтропической зоне СССР.

Два пассажирских поезда имени бакинского пролетариата заново оборудованы в Баку. Поезда будут курсировать на линии Баку-Батум. Все вагоны этих поездов электрифицируются и радиофицируются. В каждом вагоне -- полный комплект постельного белья, библиотечки, свежие газеты, железнодорожные справочники, шахматы, и шашки и другие игры.

Две постоянных стипендии им. А.В. Луначарского -- в 250 и 300 рублей -- учредил Наркомпрос РСФСР в Государственном рентгенологическом, радиологическом и раковом институте. Стипендии предназначены для лучших аспирантов института.

Наука и техника

Повышение качества тканей

Научно-Исследовательский текстильный институт (НИТИ) нашел способ делать ткань водонепроницаемой, сохраняя ее воздухопроводность и теплопроводность. Способ этот заключается в пропитывании ткани парафиновой эмульсией и обработке ее уксусно-кислым алюминием. Приобретение тканью водонепроницаемости по способу НИТИ обходится в 5-6 копеек на метр.

НИТИ разработал также способ предохранять шерстяные ткани и самую шерсть от разрушения молью. Способ этот заключается в пропитывании материалов фтористыми солями. Пропитывание производится в процессе отделки товара или мойки шерсти. Оно не изменяет свойств ткани и не представляет никаких затруднений.

Две конференции по электропередаче

ЛЕНИНГРАД, 4 февраля. (По телеф. от наш. корр.). В конце марта в Ленинграде состоятся две всесоюзные конференции: одна -- по перенапряжениям, другая -- по специальным вопросам линий электропередач. Они организуются Ленинградской электротехнической ассоциацией.

Нововведением конференций является то, что все доклады будут заранее отпечатаны. Это даст возможность сразу приступить к их обсуждению.

На обе конференции ожидается свыше 150 делегатов. Председатель оргкомитета конференций -- акад. А.А. Чернышев.

Холодный свет

Все существующие источники света обладают существенным недостатком: они обращают в свет ничтожную часть поглощаемой ими энергии. Остальная энергия превращается в тепло. Поэтому давно ведутся поиски источника «холодного света», обладающего более высоким коэффициентом полезного действия. Первый практический результат достигнут в самое последнее время в США Шмидлингом.

Лампа Шмидлинга состоит из катодной трубки, окруженной экраном, который покрыт светящимся веществом. Под влиянием катодным лучей, исходящих от трубки при пропускании тока, экран светится настолько сильно, что лампа может применяться для освещения. Такая лампа потребляет в 6 раз меньше электроэнергии, чем обычная лампа накаливания равной силы света.

Физкультура и спорт

Лучшие конькобежцы едут в Москву

В ближайшие дни в Москву приезжают три известных норвежских конькобежца: Стаксруд, Балангруд в Энгестанген. Каждый из них имеет не одну победу на различных международных соревнованиях. Стаксруд -- чемпион Европы по конькам; в 1931 г. ему принадлежало мировое первенство. Конькобежец Балангруд был чемпионом мира дважды -- в 1926 и 1933 гг., а Энгестанген и посейчас занимает первое место в беге на 500 м.

В беседе с сотрудником «Известий ЦИК СССР и ВЦИК» председатель ВСФК СССР т. Антипов сообщил:

-- По массовости физкультурного движения Советский Союз занимает одно из первых мест в мире. Достаточно сказать, что физкультурой у нас теперь охвачено 6 миллионов человек; из них 1.300.000 физкультурников полностью сдали нормы на значок ГТО. А еще в 1929 г. в Советском Союзе насчитывалось не более 700.000 спортсменов.

Теперь физкультурное движение значительно выросло. Пора поставить вопрос о повышении качественных показателей. И особенно высоко надо поднять качество спортивной техники. Физкультурники Советского Союза должны не только достигнуть буржуазных спортивных рекордов, но и перекрыть их. При этом ни на минуту нельзя ослаблять борьбы за массовость движения.

Побить буржуазные рекорды наши спортсмены смогут лишь в том случае, если они полностью изучат технику лучших мастеров Европы и Америки, установивших мировые рекорды. Поэтому Высший совет физкультуры СССР не только создает широкую сеть спортивных школ, но и организует впредь систематические показательные соревнований советских физкультурников с лучшими зарубежными мастерами спорта, в том числе и с состоящими в буржуазных организациях.

Вчера вечером Высший совет физкультуры получил телеграмму от известного финского конькобежца Тунберга, в течение ряда лет пять раз завоевывавшего мировое первенство. Тунберг высказал желание прибыть в Москву на предстоящие соревнования. Предложение Тунберга принято. Приезд его ожидается 9-11 марта.

Всесоюзный шахматный чемпионат

После ряда острых и интересных по комбинациям партий третьего тура на всесоюзном шашечном чемпионате -- «штиль».

Участники чемпионата в 4 и 5 турах побили своеобразный рекорд, сделав 14 ничьих.

Единственную победу за эти два тура одержал киевский чемпион т. Блин дер. Играя против московского мастера Миротина, Блиндер с самого начала развил сильную атаку, и, четко использовав свое преимущество, заставил противника сдаться.

Вчера вечером состоялся шестой тур чемпионата.

И. Фукс. Библиография

Новые книги

Г.И. ЛОМОВ. «...ПЛЮС ПАФОС ОСВОЕНИЯ». Изд. «Стандартизация и рационализация». Москва-Ленинград. 1934 г.

Рецензируемая книга представляет собой попытку подвести первые итоги той грандиозной борьбы за освоение новых агрегатов, новых заводов, новых производств, которую проводит рабочий класс СССР за последние годы.

Под этим углом зрения в книге дан анализ работы металлургической, машиностроительной, каменноугольной промышленности и электрификации, при чем наибольший интерес представляет собой анализ работы отдельных предприятий: автозаводов им. т. Сталина и т. Молотова, Сталинградского тракторного завода, «Электросилы», Ленинградского завода паротурбостроения, Ростсельмаша, Ивгрэса, Челябгрэса.

На ряду с этим т. Ломов приводит значительное количество фактического материала, иллюстрирующего огромное значение лозунга т. Сталина о необходимости дополнения пафоса нового строительства пафосом освоения новых заводов и новой техники.

В самом деле: в среднем наши новые домны освоены только на 73 проц.; резервная мощность домен и мартенов -- 23 проц., прокатных станов -- 21,5 проц. Средняя добыча шахты в СССР в 1932 году составляла 116 тыс. тонн угля, в то время как средняя мощность шахты в СССР в два раза больше -- 250 тыс. тонн угля. Треть имеющихся в каменноугольной промышленности врубовых машин, конвейеров, компрессоров не используется.

Книга т. Ломова полезна и необходима не только для хозяйственников, но и для пропагандистов, агитаторов и всех интересующихся развитием экономики нашей страны. Однако труд т. Ломова не лишен и ряда недостатков. Автор выпустил свою книгу к XVII съезду ВКП(б), тем не менее он совершенно обходит организационные вопросы хозяйственного строительства, которым, как известно, на XVII съезде было уделено очень много внимания. В книге почти нет конкретных данных, показывающих, какими методами те или иные предприятия добились успехов: недостаточно заострено внимание на узловых задачах отдельных отраслей промышленности. Так, например не показано, почему и насколько отстала черная металлургия от развития остальных отраслей промышленности, почему и насколько отстала выработка проката от выплавки чугуна, обойден молчанием вопрос об отставании транспортного машиностроения.

Новинки литературы

«ШАГИ» -- роман Пантелеймона Чхиквадзе (перевод с грузинского) печатается в издательстве «Советская литература». Роман этот -- первое большевистское произведение в грузинской литературе о революции 1905 года. Автор дает ряд картин нарастания и разгрома революционного движения в 1905 году в Грузии, главным образом в деревне.

«БАТРАК» -- поэма туркменского поэта Ташназарова о батраке, превращающемся из забитого баями раба в сознательного строителя колхозной деревни, о крушении традиционного быта Туркмении -- выходит в ГИХЛ.

КНИГА ИЗБРАННЫХ ПРОИЗВЕДЕНИЙ узбекистанского пролетарского поэта Гэйрати выходит в ГИХЛ. В книгу входят повесть «Приговор эпохи» -- на тему о классовой борьбе в советском Узбекистане и ряд стихотворений.

«НОВЫЕ БЕРЕГА» -- первая книга романа Гордея Коцюба выходит в издательстве «Советская литература». Автор показывает, как молодой крестьянин, зараженный собственническими настроениями и враждебно относящийся к машине, постепенно превращается в сознательного и активного строителя нового общества.

ТАТНАРКОМПРОС приступает к выпуску серии художественной литературы для школ на татарском языке. В серию входят произведения современных татарских писателей, русских и западноевропейских классиков, в том числе произведения Максима Горького «Мать», «Дело Артамоновых» и «Детство».

«ПЕПЕЛ» -- роман С. Кладиашвили (перевод с грузинского) выходит в ГИХЛ. Автор рисует разорение грузинской деревни во время империалистической войны. Роман заканчивается картинами Февральской революции.

М. Живов. «Осторожно, окрашено!»

Ренэ Фошуа ничуть не повинен в неудаче Нового театра, поставившего его пьесу. Он написал ее по давно установившимся у него на родине традициям и даже попытался сделать ее «социальной комедией». Его герой -- доктор Гадарен -- мещанин и Фошуа обнажает его пороки, показывая, как в нем пробуждается и растет алчность к наживе, как во имя этой наживы он готов пожертвовать честностью, моралью в ореоле которых он прожил до глубоких седин. Семья доктора Гадарена -- типичная мелкобуржуазная семья, где для дочерей ищут женихов, где поездка на фешенебельный курорт -- высшая мечта. «Деятели искусства», которые стекаются из Парижа в захолустный домик доктора Гадарена, чтобы выманить у него картины покойного художника Моврие -- жулики, фальсификаторы, спекулянты. Только «представительница пролетариата» -- домашняя работница д-ра Гадарена Урсула, некогда любившая Моврие, -- наделена автором положительными чертами. Чего же еще требовать от автора французской комедии?

Но куцая идейка, могущая показаться достаточно прогрессивной мелкому буржуа, посещающему французский театр, навряд ли способна удовлетворить зрителя советскою театра. Мы к сожалению не знаем, что переделали три «переработчика» пьесы -- Блюм, Финк и Соловенин, но и в своем «осоветизированном « виде пьеса получилась явно недоброкачественной.

Неудача театра вызвана еще тем, что комедия превращена (режиссер М. Гладков) в скучный, дешевый фарс.

Чем можно оправдать постановку этой комедии на сцене Нового театра -- театра с большими возможностями, заслужившего неоспоримое признание рядом своих прежних постановок? Желанием во что бы то ни стало дать зрителю комедию? Оправдание весьма слабое. После постановки «По ту сторону сердца», спектакля значительно более высокого по качеству, чем «Осторожно, окрашено!», театр должен был поискать для осуществления этого стремления более подходящий материал.

Дневник искусства

«ПРИВЕТ ХРАБРЫМ» кино-интервью т. Димитрова (экстренный выпуск Союзкинохроники) будет демонстрироваться сегодня на всех экранах Москвы. В фильм входят эпизоды лейпцигского процесса.

«СЪЕЗД ПОБЕДИТЕЛЕЙ», большой документальный фильм о XVII партийном съезде. выпускает в ближайшие дни московская фабрика Союзкинохроники. В фильм включен парад частей Московского гарнизона на Красной площади в честь XVII партсъезда.

КИНОКАРТИНУ О ПОЛЯРНОМ ПОХОДЕ Западно-Таймырской экспедиции заканчивает кинофабрика Восток-фильм. Выйдя из Аргангельска на шхуне «Белуха», Заладно-Таймырская экспедиция над начальством полярника-краснознаменца И.А. Ландина посетила остров Уединения, острова Крузенштерна и др. и дошла до пролива Фрама, проделав ряд важных научных работ. На обратном пути в Архангельск «Белуха» получила пробоины и погибла. Экспедиция пересела на пароход «Аркос». Автор фильма -- участник экспедиции оператор Георгий Блюм.

НОВЫЕ КОЛХОЗНЫЕ ПЕСНИ, написанные советскими композиторами, выпускаются государственным музыкальным издательством.